<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13158" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F13158"><dc:title>Litige avec l'administration : saisir le Défenseur des droits</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Papiers - Citoyenneté - Élections</dc:subject><dc:description>Si vous avez un litige avec une administration et que vous n'arrivez pas à trouver une solution amiable, vous pouvez saisir le Défenseur des droits.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2026-04-29</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F13158</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000023781167/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000024414558/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000036630260</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20312</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19810">Papiers - Citoyenneté - Élections</Niveau><Niveau ID="N20312">Litiges avec l'administration : recours administratif, défenseur des droits</Niveau><Niveau ID="F13158" type="Fiche d'information conditionnée">Litige avec l'administration : saisir le Défenseur des droits</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20114">Relations avec l'administration</SousThemePere><DossierPere ID="N20312"><Titre>Litiges avec l'administration : recours administratif, défenseur des droits</Titre><Fiche ID="F2474">Recours gracieux, hiérarchique ou préalable obligatoire (Rapo)</Fiche><Fiche ID="F13158">Recours au Défenseur des droits</Fiche><Fiche ID="F2546">Litige avec les forces de l'ordre ou un organisme privé chargé de la sécurité</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez un litige avec une administration ou un service public ? Si vous n'arrivez pas à trouver une solution amiable, vous pouvez saisir le Défenseur des droits. Le Défenseur des droits peut vous aider dans certains cas à régler le litige. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pour quels litiges peut-on saisir le Défenseur des droits ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Défenseur des droits a pour mission de <MiseEnEvidence>défendre vos droits et libertés</MiseEnEvidence>, dans le cadre de vos relations avec <MiseEnEvidence>un service public</MiseEnEvidence> ou un <MiseEnEvidence>organisme chargé d'une mission de service public</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut intervenir si vous avez un litige avec :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une administration de l’État (préfecture, centre des impôts, ministère...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une collectivité locale (mairie, conseil départemental, conseil régional...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un établissement hospitalier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un organisme chargé de la gestion d’un service public (caisse d'allocations familiales - Caf, <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne>, France Travail, fournisseurs d'énergie tels qu’EDF, GDF…).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>A</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>vant de saisir</MiseEnEvidence> le Défenseur des droits, <MiseEnEvidence>vous devez d'abord essayer de résoudre le litige à l'amiable</MiseEnEvidence> avec le service public ou l'organisme concerné. Par exemple, vous pouvez faire une réclamation auprès du service ou introduire un <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Recours gracieux, recours hiérarchique et recours administratif préalable obligatoire (Rapo)">recours administratif</LienInterne> contre la décision contestée.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le Défenseur des droits ne peut pas intervenir dans les conflits entre l’administration et ses agents. <MiseEnEvidence>Toutefois</MiseEnEvidence>, il peut intervenir lorsque le conflit concerne une <LienInterne LienPublication="F1642" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Discrimination au travail">discrimination</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il ne peut pas non plus intervenir lorsqu’il s’agit d’un contrat commercial. Si votre litige porte sur l'exécution d'un contrat avec une entreprise publique (prix, quantité, facturation, résiliation…), il s'agit alors d'un litige privé de nature commerciale et vous devez vous adresser au <LienInterne LienPublication="R58833" type="Outil de recherche" audience="Particuliers" commentaireLien="Trouver un médiateur de la consommation">Médiateur concerné</LienInterne>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Vous pouvez vérifier si le Défenseur des droits est compétent pour examiner votre demande <MiseEnEvidence>à l’aide de ce service en ligne</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R68670" URL="https://orientation.defenseurdesdroits.fr/" audience="Particuliers" type="selNG"><Titre>Savoir si le Défenseur des droits est compétent pour votre problème</Titre><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut saisir le Défenseur des droits ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Défenseur des droits <MiseEnEvidence>peut être saisi par</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Toute <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra> qui s'estime lésée dans ses droits et libertés par le fonctionnement d'une administration de l'État, d'une collectivité territoriale, d'un établissement public ou d'un organisme chargé d'une mission de service public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses « ayants droit » (époux, enfants, parents...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une association ou une entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un parlementaire français ou un élu français du Parlement européen</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une institution étrangère qui a les mêmes fonctions que le Défenseur des droits.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut également se saisir d'office lorsqu'il estime que son intervention est nécessaire.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>A</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>vant de saisir</MiseEnEvidence> le Défenseur des droits, <MiseEnEvidence>vous devez d'abord essayer de résoudre le litige à l'amiable</MiseEnEvidence> avec le service public ou l'organisme concerné. Par exemple, vous pouvez faire une réclamation auprès du service ou introduire un <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Recours gracieux, recours hiérarchique et recours administratif préalable obligatoire (Rapo)">recours administratif</LienInterne> contre la décision contestée.</Paragraphe></Rappel></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment saisir le Défenseur des droits ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez saisir le Défenseur des droits (ou ses délégués) <MiseEnEvidence>en ligne</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>sur place</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>par courrier</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez faire la démarche en <MiseEnEvidence>ligne</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>sur place</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>par courrier</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>En ligne</Titre><Paragraphe>Vous pouvez saisir le Défenseur des droits en utilisant <MiseEnEvidence>ce service en ligne</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R20689" URL="https://formulaire.defenseurdesdroits.fr/formulaire_saisine/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir en ligne le Défenseur des droits</Titre><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Vous pouvez prendre rendez-vous avec un délégué du Défenseur des droits.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R16799" type="Local"><Titre>Délégué territorial du Défenseur des droits</Titre><RessourceWeb URL="https://www.defenseurdesdroits.fr/carte-des-delegues"/><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les délégués du Défenseur des droits vous permettent d'accéder à un accompagnement de proximité sur vos droits et si nécessaire, vous orientent vers une structure qui pourra mieux vous aider. Vous pouvez les retrouver dans des lieux de permanences (préfectures, sous-préfectures, maisons de justice et du droit...).</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>Vous pouvez saisir le Défenseur des droits ou l’un de ses délégués par courrier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R37857" type="Centre de contact"><Titre>Défenseur des droits</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis la France, gratuit et sans affranchissement)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>Libre réponse 71120</Paragraphe><Paragraphe>75342 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie électronique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://formulaire.defenseurdesdroits.fr/code/afficher.php?ETAPE=accueil_2016">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R16799" type="Local"><Titre>Délégué territorial du Défenseur des droits</Titre><RessourceWeb URL="https://www.defenseurdesdroits.fr/carte-des-delegues"/><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le fait de saisir le Défenseur des droits n'interrompt pas et ne suspend pas les délais de recours pour engager une <LienInterne LienPublication="F2478" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelles sont les conditions pour saisir le juge administratif ?">action en justice</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Doit-on payer pour saisir le Défenseur des droits ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les services du Défenseur des droits sont<MiseEnEvidence> gratuits</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le Défenseur des droits examine la demande ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Défenseur des droits vérifie tout d'abord que votre demande relève de sa compétence.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, il vous communique les motifs pour lesquels il ne peut pas traiter votre dossier et vous oriente vers les personnes ou les organismes qui peuvent vous aider.</Paragraphe><Paragraphe>Si le Défenseur des droits estime que votre demande relève de sa compétence, il ouvre une enquête pour recueillir les informations lui permettant de connaître la situation, avant de prendre une décision.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Pouvoirs d’investigation larges</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Demande d’explications</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La procédure d'enquête se déroule en confrontant les points de vue du <Expression>réclamant</Expression> (la personne qui fait une réclamation au Défenseur des droits) et de la personne mise en cause (la personne visée par la réclamation). Il s’agit du <Expression><MiseEnEvidence>principe du contradictoire</MiseEnEvidence></Expression><MiseEnEvidence/>.</Paragraphe><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut demander des explications à toute <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R60351" type="Définition de glossaire">morale</LienIntra> mise en cause devant lui.</Paragraphe><Paragraphe>Les personnes mises en cause doivent faciliter l'accomplissement de sa mission.</Paragraphe><Paragraphe>Elles sont tenues d'autoriser leurs agents et <LienIntra LienID="R74473" type="Définition de glossaire">préposés</LienIntra> à répondre aux demandes du Défenseur des droits. Les agents doivent répondre aux demandes d'explications adressées par celui-ci.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Convocation à une audition</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut convoquer les agents.</Paragraphe><Paragraphe>Les convocations doivent mentionner l'objet de l'audition.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les personnes auxquelles le Défenseur des droits demande des explications peuvent se faire assister du conseil de leur choix (par exemple, par un avocat). Un procès-verbal de l'audition est rédigé et remis à la personne entendue.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Vérifications sur place</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut aussi effectuer des vérifications <MiseEnEvidence>sur place dans les locaux</MiseEnEvidence> des services publics ou des organismes chargés d'une mission de service public, ainsi que dans les <MiseEnEvidence>lieux</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>locaux</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>moyens de</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>transports accessibles au public</MiseEnEvidence> et dans les <MiseEnEvidence>locaux professionnels exclusivement consacrés à cet usage</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Lors des vérifications sur place, le Défenseur des droits peut entendre toute personne pouvant lui fournir des informations.</Paragraphe><Paragraphe>Un procès-verbal est établi par les juristes du Défenseur des droits.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Mise en demeure en cas de refus de coopérer</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si le Défenseur des droits n’obtient <MiseEnEvidence>pas de réponse</MiseEnEvidence> à sa demande d’informations, il peut <MiseEnEvidence>mettre <LienIntra LienID="R63977" type="Définition de glossaire">en demeure</LienIntra></MiseEnEvidence> les personnes intéressées de lui répondre dans un délai qu'il fixe.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la mise en demeure n'est pas suivie d'effet, il peut <MiseEnEvidence>saisir le juge des référés</MiseEnEvidence> pour lui demander d'ordonner toute mesure utile à l'obtention des informations demandées.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Règlement amiable des réclamations</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R76557" type="Définition de glossaire">règlement amiable</LienIntra> est privilégié lorsque les réclamations indiquent, par exemple, une erreur de procédure, une incompréhension, une défaillance d'une administration. Dans ce cas, le Défenseur des droits intervient en <MiseEnEvidence>facilitant le dialogue entre toutes les personnes concernées</MiseEnEvidence>. Il propose une solution adaptée afin d'éviter une action en justice.</Paragraphe><Paragraphe>Le règlement amiable peut prendre <MiseEnEvidence>différentes formes</MiseEnEvidence> (règlement informel ou médiation).</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Règlement informel</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>De simples échanges de courriers ou de courriels permettent parfois de régler la situation de façon simple et rapide.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Médiation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut aussi essayer de <MiseEnEvidence>régler le <MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>litige en organisant une médiation </MiseEnEvidence>entre le service public mis en cause et vous.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La médiation est encadrée par la loi. Elle permet notamment de garantir la <MiseEnEvidence>confidentialité des échanges</MiseEnEvidence> entre la personne mise en cause et vous.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Recommandations</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut faire <MiseEnEvidence>toute</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>recommandation</MiseEnEvidence> permettant de garantir le respect de vos droits et libertés et de résoudre les problèmes soulevés devant lui, ou d’en prévenir le renouvellement.</Paragraphe><Paragraphe>Le service public informe le Défenseur des droits, dans le délai qu'il fixe, des suites données à ses recommandations.</Paragraphe><Paragraphe>Si le service public ne donne pas d'information dans le délai ou si le Défenseur des droits estime, au vu des informations reçues, que la recommandation n'a pas été appliquée, il peut lui donner l'ordre de prendre des mesures précises dans un délai déterminé. Par exemple, délivrer une autorisation qui avait été refusée.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'il n'a pas été donné suite à son <LienIntra LienID="R72339" type="Définition de glossaire">injonction</LienIntra>, le Défenseur des droits établit un <MiseEnEvidence>rapport spécial</MiseEnEvidence>. Ce rapport est communiqué au service public et publié.</Paragraphe><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut décider de publier aussi la réponse du service public.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande de sanctions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le Défenseur des droits constate dans son enquête des faits qui méritent une sanction disciplinaire, il peut <MiseEnEvidence>demander à l'autorité compétente d'engager des poursuites disciplinaires</MiseEnEvidence> à l’encontre des auteurs. Par exemple, le refus injustifié par un agent de traiter les demandes déposées par les usagers.</Paragraphe><Paragraphe>L’autorité compétente doit informer le Défenseur des droits des suites données à sa demande et, s’il n’a pas engagé de procédure disciplinaire, lui transmettre les motifs de cette décision.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'autorité compétente ne donne pas d'information dans le délai ou si le Défenseur des droits estime, au vu des informations reçues, que sa demande n’a pas été suivie des mesures nécessaires, il peut établir un <MiseEnEvidence>rapport spécial</MiseEnEvidence>. Ce rapport est communiqué à l'autorité compétente.</Paragraphe><Paragraphe>Le Défenseur des droits peut décider de publier ce rapport spécial et, si l'estime nécessaire, la réponse de l'autorité.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Observations devant le juge</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Défenseur des droits ne peut <MiseEnEvidence>pas remettre en cause une décision de justice</MiseEnEvidence>, mais il peut présenter des <MiseEnEvidence>observations écrites ou orales</MiseEnEvidence> à la demande des juridictions civiles, administratives ou pénales ou à la demande des <LienIntra LienID="R64439" type="Définition de glossaire">parties</LienIntra>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2546" audience="Particuliers"><Titre>Litige avec les forces de l'ordre ou un organisme privé chargé de la sécurité</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2474" audience="Particuliers"><Titre>Recours gracieux, recours hiérarchique et recours administratif préalable obligatoire (Rapo)</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R37857" type="Centre de contact"><Titre>Défenseur des droits</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis la France, gratuit et sans affranchissement)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>Libre réponse 71120</Paragraphe><Paragraphe>75342 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie électronique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://formulaire.defenseurdesdroits.fr/code/afficher.php?ETAPE=accueil_2016">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000023781167/" ID="R17612"><Titre>Loi organique n°2011-333 du 29 mars 2011 relative au Défenseur des droits</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000024414558/" ID="R52595"><Titre>Décret n°2011-904 du 29 juillet 2011 relatif à la procédure applicable devant le Défenseur des droits</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000036630260" ID="R50188"><Titre>Décision n°2018-07 du 29 janvier 2018 portant adoption du code de déontologie du Défenseur des droits</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41373" URL="https://defenseurdesdroits.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site du Défenseur des droits</Titre><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique, ce qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60351"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Structure, comme une association, à qui la loi donne la possibilité de passer des actes juridiques (contrat) et d'exercer des actions en justice. Une personne morale peut également supporter des obligations et voir sa responsabilité engagée. Elle est composée d'une ou de plusieurs personnes physiques.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R74473"><Titre>Préposé</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui exécute un acte ou exerce une fonction sous la subordination d’une autre.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R63977"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Document visant à contraindre une personne à se plier à ses obligations légales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R76557"><Titre>Règlement amiable</Titre><Texte><Paragraphe>Permet de trouver une solution au conflit sans passer par la justice (simples échanges de courriers ou de mails, médiation, transaction pénale, etc.).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R72339"><Titre>Injonction</Titre><Texte><Paragraphe>Consiste à imposer à l’administration de prendre une mesure précise ou de réexaminer une demande ou situation administrative dans un délai fixé par le juge</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64439"><Titre>Parties (au procès)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui est engagée dans un procès civil soit en tant que demandeur, soit en tant que défendeur</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R15469" type="Sigle"><Titre>CPAM</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F1628" audience="Particuliers"><Titre>Quel est le rôle du Défenseur des droits auprès des enfants ?</Titre></QuestionReponse></Publication>