<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F14725" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F14725"><dc:title>Comment régler un litige avec un notaire ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Le client peut saisir le médiateur du notariat ou faire une réclamation auprès du président du conseil régional ou interrégional des notaires.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2025-04-07</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F14725</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045570925, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGIARTI000045933556, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048706693</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N279</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N279">Acteurs du monde judiciaire</Niveau><Niveau ID="F14725" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment régler un litige avec un notaire ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20260">Organisation de la justice</SousThemePere><DossierPere ID="N279"><Titre>Acteurs du monde judiciaire</Titre><Fiche ID="F2153">Avocat</Fiche><Fiche ID="F1736">Conciliateur de justice</Fiche><Fiche ID="F2161">Expert judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2158">Commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire priseur)</Fiche><Fiche ID="F1540">Juré d'assises</Fiche><Fiche ID="F2176">Magistrats du tribunal judiciaire et autres agents publics de justice</Fiche><Fiche ID="F1822">Médiateur civil</Fiche><Fiche ID="F1739">Médiateur pénal</Fiche><Fiche ID="F2164">Notaire</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Pour régler un litige avec un notaire, il est conseillé de faire appel au médiateur de la consommation du notariat <MiseEnEvidence>avant toute autre démarche</MiseEnEvidence>. Puis, vous pouvez saisir les juridictions disciplinaires (conseil régional des notaires et chambre de discipline) pour que le notaire soit sanctionné disciplinairement. Si le notaire a commis une <LienIntra LienID="R71863" type="Définition de glossaire">faute civile</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R52056" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra>, vous avez également la possibilité de faire une <LienIntra LienID="R71859" type="Définition de glossaire">action en justice</LienIntra>. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Le litige qui vous oppose au notaire que vous avez désigné peut porter sur différents sujets, notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Facturation de tarifs trop élevés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Retard dans le traitement du dossier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Négligence dans le traitement du dossier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus de rendez-vous</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Erreur dans la rédaction d'un <LienIntra LienID="R71001" type="Définition de glossaire">acte notarié</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Défense de ses propres intérêts au détriment des vôtres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Manque d'impartialité entre les différentes <LienIntra LienID="R70910" type="Définition de glossaire">parties</LienIntra> d'une affaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Divulgation d'éléments confidentiels du dossier à d'autres personnes (violation du secret professionnel)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mauvais conseils juridiques.</Paragraphe></Item></Liste><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisir le médiateur de la consommation du notariat</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Avant de saisir le médiateur de la consommation du notariat</MiseEnEvidence>, vous devez avoir tenté de résoudre le problème en adressant une <MiseEnEvidence>réclamation écrite</MiseEnEvidence> à votre notaire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Il est préférable que la réclamation soit transmise par lettre recommandée avec accusé de réception ou une lettre recommandée en ligne (LRE).</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si le notaire ne vous a pas répondu dans un <MiseEnEvidence>délai de 2 mois</MiseEnEvidence> ou si vous n'êtes pas satisfait de la réponse, vous pouvez saisir <MiseEnEvidence>gratuitement</MiseEnEvidence> le médiateur de la consommation du notariat.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande de médiation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande de médiation peut être faite en ligne, par mail ou par courrier postal.</Paragraphe><Paragraphe>Vous disposez d'un <MiseEnEvidence>délai maximum d'1 an </MiseEnEvidence>à compter de l'envoi de la réclamation au notaire.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>En ligne</Titre><Paragraphe>Vous pouvez saisir le médiateur du notariat par le biais d'un service en ligne :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R70691" URL="https://mediateur-notariat.notaires.fr/formulaire-faire-appel-mediateur/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir le médiateur du notariat par internet</Titre><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée de tout document permettant de justifier la situation à l'origine du <LienIntra LienID="R67953" type="Définition de glossaire">litige</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> joindre la réclamation que vous avez adressée au notaire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par mail</Titre><Paragraphe>Pour saisir le médiateur du notariat, vous devez télécharger et remplir le formulaire suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53986" URL="https://mediateur-notariat.notaires.fr/wp-content/uploads/2023/12/QuestionnaireMediateur-V6.5.pdf" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Saisir le médiateur du notariat</Titre><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Puis, vous devez transmettre ce formulaire au médiateur du notariat.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée de tout document permettant de justifier la situation à l'origine du <LienIntra LienID="R67953" type="Définition de glossaire">litige</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> joindre la réclamation que vous avez adressée au notaire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par courrier postal</Titre><Paragraphe>Pour saisir le médiateur du notariat, vous devez télécharger, remplir et imprimer le formulaire suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53986" URL="https://mediateur-notariat.notaires.fr/wp-content/uploads/2023/12/QuestionnaireMediateur-V6.5.pdf" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Saisir le médiateur du notariat</Titre><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Puis, vous devez transmettre ce formulaire au médiateur du notariat.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée de tout document permettant de justifier la situation à l'origine du <LienIntra LienID="R67953" type="Définition de glossaire">litige</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> joindre la réclamation que vous avez adressée au notaire.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Traitement de la demande de médiation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre demande est traitée par le médiateur du notariat.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut la valider ou la déclarer <LienIntra LienID="R65632" type="Définition de glossaire">irrecevable</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Demande validée</Titre><Paragraphe>Si votre demande est validée, le médiateur vous en informe dans un délai de 3 semaines à compter du jour où il la reçue.</Paragraphe><Paragraphe>À la suite de cette validation, le médiateur du notariat examine les éléments que vous, et le notaire, lui avez fournis.</Paragraphe><Paragraphe>3 mois après la réception de votre dossier, le médiateur du notariat vous envoie une proposition de médiation. Elle est également adressée au notaire concerné.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ce délai peut être plus long si la situation est complexe et que le médiateur a besoin de plus d'informations.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Demande irrecevable</Titre><Paragraphe>Si votre demande n'est pas validée (par exemple, si vous n'avez pas tenté de résoudre préalablement le litige avec le notaire), vous êtes prévenu dans un délai de <MiseEnEvidence>5 jours suivant le moment où il la reçue.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la médiation n'a pas lieu.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous pouvez directement saisir le conseil régional ou interrégional des notaires dont dépend le notaire concerné ou le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> pour qu'il mène une enquête.</Paragraphe><Paragraphe>Parallèlement, vous avez la possibilité de faire une <LienIntra LienID="R71859" type="Définition de glossaire">action en justice</LienIntra> à condition que la faute du notaire constitue une <LienIntra LienID="R71863" type="Définition de glossaire">faute civile</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R52056" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Issues de la médiation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le médiateur du notariat peut faire plusieurs propositions, notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remboursement ou réduction des honoraires du notaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rectification ou annulation d'un <LienIntra LienID="R71001" type="Définition de glossaire">acte notarié</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recommandations faites au notaire (par exemple, revoir ses pratiques professionnelles).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La médiation peut se terminer de 3 manières différentes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous et le notaire acceptez la proposition du médiateur. Dans ce cas, le <LienIntra LienID="R67953" type="Définition de glossaire">litige</LienIntra> est résolu.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous et/ou le notaire refusez la proposition de médiation. Dans ce cas, vous pouvez directement saisir le conseil régional des notaires, le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assigner</LienIntra> le notaire devant les juridictions ordinaires (par exemple, le <LienExterne URL="https://www.justice.fr/themes/tribunal-judiciaire">tribunal judiciaire</LienExterne>).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous et/ou le notaire n'avez pas répondu dans un délai de 15 jours suivant la proposition de médiation. Cela vaut refus de la médiation. Ainsi, vous pouvez saisir le conseil régional ou interrégional des notaires, le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assigner</LienIntra> le notaire devant les juridictions ordinaires.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisir le conseil régional ou interrégional des notaires</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réclamation adressée au conseil régional ou interrégional des notaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez envoyer une réclamation datée et signée au président du conseil régional ou interrégional des notaires dont dépend le professionnel avec lequel vous avez un <LienIntra LienID="R67953" type="Définition de glossaire">litige</LienIntra>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R63607" type="Local"><Titre>Chambre régionale des notaires</Titre><RessourceWeb URL="https://csn.notaires.fr/fr/organisation-du-notariat-les-instances-regionales"/></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En fonction du conseil régional ou interrégional que vous saisissez, la réclamation peut être transmise par courrier postal, par mail ou être effectuée directement en ligne.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>La réclamation doit comporter les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vos nom et prénoms, votre profession, votre adresse postale, vos date et lieu de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les nom et prénoms du notaire concerné ainsi que les coordonnées de son office notarial</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les faits à l'origine de la réclamation (ce que vous reprochez au notaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tous justificatifs utiles à l'examen de la réclamation.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous êtes le représentant légal d'une <LienIntra LienID="R60351" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> (exemple : gérant de société), vous devez indiquer les informations qui vous concernent (nom, prénom, fonction dans l'entreprise), la <LienInterne LienPublication="F23844" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels" commentaireLien="Création d'entreprise : choisir la forme juridique de votre entreprise">forme juridique</LienInterne> et le nom de l'entreprise.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Dès qu'il reçoit votre réclamation, le président du conseil régional ou interrégional des notaires vous délivre un accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Il en informe également le notaire concerné et lui demande de présenter ses observations.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision du conseil régional ou interrégional des notaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après avoir examiné votre réclamation, le président du conseil régional ou interrégional des notaires peut décider :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>De classer l'affaire sans suite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Ou</MiseEnEvidence> d'ouvrir une conciliation avec le notaire mis en cause</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Ou </MiseEnEvidence>de transmettre le dossier à la chambre de discipline des notaires.</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Classement sans suite</Titre><Paragraphe>Le président du conseil régional ou interrégional des notaires peut décider de classer l'affaire sans suite s'il estime que la réclamation est <LienIntra LienID="R71861" type="Définition de glossaire">abusive</LienIntra> ou <Expression>manifestement infondée.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Il doit vous informer le plus rapidement possible de cette décision.</Paragraphe><Paragraphe>À cette occasion, il vous signale que vous avez la possibilité de saisir directement la chambre de discipline des notaires et/ou le <LienIntra LienID="R56196" type="Définition de glossaire">procureur général</LienIntra> pour qu'il mène une enquête.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Ouverture d'une conciliation</Titre><Paragraphe>S'il estime que votre réclamation est <LienIntra LienID="R60932" type="Définition de glossaire">recevable</LienIntra>, le président du conseil régional ou interrégional des notaires peut ouvrir une conciliation entre vous et le notaire mis en cause.</Paragraphe><Paragraphe>Le conciliateur peut notamment proposer l'une des solutions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remboursement ou réduction des honoraires du notaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rectification d'une erreur ou ajout d'une clause dans <LienIntra LienID="R71001" type="Définition de glossaire">l'acte notarié</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Révision totale de l'acte notarié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Compensation financière en raison du préjudice que vous avez subi.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si la conciliation aboutit à une solution amiable, un procès verbal est établi et vous est remis. Le litige est réglé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'échec de la conciliation, le président du conseil régional des notaires vous informe que vous avez la possibilité de saisir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La chambre de discipline des notaires pour qu'elle sanctionne disciplinairement le notaire concerné</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Ou</MiseEnEvidence> le <LienIntra LienID="R56196" type="Définition de glossaire">procureur général</LienIntra> dont dépend géographiquement le notaire, pour qu'il mène une enquête.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Parallèlement, vous pouvez saisir les juridictions ordinaires (exemple : <LienExterne URL="https://www.justice.fr/themes/tribunal-judiciaire">tribunal judiciaire</LienExterne>) à condition que la faute du notaire constitue une <LienIntra LienID="R71863" type="Définition de glossaire">faute civile</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R52056" type="Définition de glossaire">infraction.</LienIntra></Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Renvoi devant la chambre de discipline des notaires</Titre><Paragraphe>S'il estime que la réclamation est <LienIntra LienID="R60932" type="Définition de glossaire">recevable</LienIntra> et que la situation que vous lui présentez le justifie, le président du conseil régional ou interrégional des notaires peut transmettre le dossier à la chambre de discipline des notaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous et le notaire concerné en êtes informés.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>S'il constate que le notaire n'a pas respecté ses obligations, le président du conseil régional ou interrégional peut lui adresser un<LienIntra LienID="R71862" type="Définition de glossaire"> rappel à l'ordre</LienIntra> ou lui ordonner de mettre fin au manquement.</Paragraphe><Paragraphe>Ces mesures peuvent être prises après une <LienIntra LienID="R71509" type="Définition de glossaire">procédure contradictoire</LienIntra>, <MiseEnEvidence>sans pour autant que des poursuites disciplinaires soient engagées.</MiseEnEvidence></Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisir la chambre de discipline des notaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La chambre de discipline des notaires a pour mission de sanctionner disciplinairement les notaires pour le non-respect de leurs règles professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez la saisir si l'une des situations suivantes s'est produite :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La tentative de médiation n'a pas mené à un règlement du <LienIntra LienID="R67953" type="Définition de glossaire">litige</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre réclamation a été classée sans suite par le président du conseil régional ou interrégional dont dépend le notaire concerné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La tentative de conciliation n'a pas abouti.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Parallèlement à cette action, vous pouvez également saisir les juridictions ordinaires (exemple : <LienExterne URL="https://www.justice.fr/themes/tribunal-judiciaire">tribunal judiciaire</LienExterne>) si la faute du notaire constitue une <LienIntra LienID="R71863" type="Définition de glossaire">faute civile</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R52056" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela vous permettra d'obtenir une indemnisation et, éventuellement, la condamnation pénale du notaire.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Requête adressée à la chambre de discipline des notaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre demande doit être faite par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> adressée à la chambre de discipline située auprès du conseil régional ou interrégional des notaires compétent <MiseEnEvidence>au moment des faits.</MiseEnEvidence></Paragraphe><OuSAdresser ID="R63607" type="Local"><Titre>Chambre régionale des notaires</Titre><RessourceWeb URL="https://csn.notaires.fr/fr/organisation-du-notariat-les-instances-regionales"/></OuSAdresser><Paragraphe>Cette requête doit contenir un exposé des procédures que vous préalablement avez engagées (exemple : le fait que vous ayez saisi le conseil régional des notaires) et des suites qui leur ont été données.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être accompagnée de tous justificatifs prouvant votre situation et les actions que vous avez menées.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez obligatoirement <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signifier</LienIntra> votre <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> et <LienIntra LienID="R1058" type="Définition de glossaire">l'ordonnance</LienIntra> fixant la date et l'heure de l'audience, au notaire que vous attaquez.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour vous aider dans vos démarches et obtenir une assistance devant la chambre de discipline, vous pouvez faire appel à un avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" type="Local"><Titre>Avocat</Titre><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux (CNB)</Source></OuSAdresser></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision de la chambre de discipline des notaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après avoir entendu toutes les <LienIntra LienID="R64439" type="Définition de glossaire">parties</LienIntra>, les membres de la chambre de discipline rendent leur décision et vous la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifient</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'une faute du notaire est constatée, la chambre de discipline peut lui infliger une sanction disciplinaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'urgence, la décision est prise par le président de la chambre de discipline dont dépend le notaire mis en cause.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La juridiction disciplinaire peut prononcer une peine disciplinaire contre le notaire. Il peut notamment s'agir de l'une des sanctions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R52362" type="Définition de glossaire">Avertissement</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Blâme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction d’exercer la profession de notaire pendant une durée maximale de 10 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Destitution (cela entraîne l'interdiction d’exercice de manière définitive)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Amende de maximum <Valeur>10 000 €</Valeur> ou <Valeur>5 %</Valeur> du <LienIntra LienID="R58744" type="Définition de glossaire">chiffre d'affaires</LienIntra> hors taxes de l'année en cours.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>En cas d'urgence</Titre><Paragraphe>Le président de la juridiction disciplinaire peut suspendre provisoirement de ses fonctions un notaire qui fait l'objet d'une enquête ou de poursuites disciplinaires et/ou pénales.</Paragraphe><Paragraphe>Préalablement, il doit recueillir ses observations lors d'un <LienIntra LienID="R45502" type="Définition de glossaire">débat contradictoire</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de la suspension est de <MiseEnEvidence>maximum 6 mois</MiseEnEvidence>. Elle peut être renouvelée une fois.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire peut faire un recours devant la <LienExterne URL="https://www.csn.notaires.fr/fr/cour-nationale-de-discipline">cour nationale de discipline</LienExterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Recours contre la décision de la chambre de discipline des notaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous n'êtes pas satisfait de la décision rendue par la chambre de discipline, vous pouvez la contester dans un <MiseEnEvidence>délai de 2 mois</MiseEnEvidence> suivant sa notification.</Paragraphe><Paragraphe>Votre recours doit être adressé au secrétariat de la <LienExterne URL="https://www.csn.notaires.fr/fr/cour-nationale-de-discipline">cour nationale de discipline, située au Conseil supérieur du notariat</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez également <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> votre appel aux autres <LienIntra LienID="R64439" type="Définition de glossaire">parties</LienIntra> (exemple : notaire mis en cause).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisir la justice</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le notaire a commis une <LienIntra LienID="R71863" type="Définition de glossaire">faute civile</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R52056" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra>, vous pouvez saisir la justice afin d'obtenir une indemnisation de votre <LienIntra LienID="R69526" type="Définition de glossaire">préjudice</LienIntra> et, éventuellement, la condamnation pénale du notaire concerné.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Parallèlement à votre <LienIntra LienID="R71859" type="Définition de glossaire">action en justice</LienIntra>, vous pouvez également saisir la chambre de discipline des notaires pour que le professionnel concerné soit sanctionné disciplinairement.</Paragraphe></ANoter><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Responsabilité civile</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <LienIntra LienID="R47105" type="Définition de glossaire">responsabilité civile</LienIntra> du notaire peut être engagée lorsque la faute qu'il a commise vous a causé un <LienIntra LienID="R69526" type="Définition de glossaire">préjudice</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela est notamment possible en cas :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>D'oubli d'un délai administratif qui entraîne des pénalités (impôts)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>D'erreur dans la rédaction d'un <LienIntra LienID="R71001" type="Définition de glossaire">acte notarié</LienIntra> (erreur sur le nom des <LienIntra LienID="R70910" type="Définition de glossaire">parties au contrat</LienIntra>, oubli d'une <LienIntra LienID="R55263" type="Définition de glossaire">clause</LienIntra> essentielle, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proposition d'un montage juridique remis en cause par l'administration fiscale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Manquement à son devoir de vérification (par exemple, le notaire n'a pas vérifié la validité d'un <LienInterne LienPublication="N16265" type="Dossier" audience="Particuliers" commentaireLien="Testament">testament</LienInterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Manquement à son devoir d'information (par exemple, le notaire n'a pas donné les bons renseignements sur les conséquences juridiques d'un contrat).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Avant de saisir les <LienInterne LienPublication="F2289" type="Fiche avec liens externes" audience="Particuliers" commentaireLien="Juridictions civiles de première instance">juridictions civiles</LienInterne>, vous devez mettre le notaire <LienIntra LienID="R63977" type="Définition de glossaire">en demeure</LienIntra> de faire les démarches nécessaires pour que votre préjudice prenne fin.</Paragraphe><Paragraphe>Puis, vous pouvez <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assigner</LienIntra> le notaire devant les juridictions civiles.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Avant toute action <LienIntra LienID="R54405" type="Définition de glossaire">contentieuse</LienIntra>, il est conseillé de faire une tentative de règlement amiable du conflit.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les litiges dont le montant ne dépasse pas <Valeur>5 000 €</Valeur>, la tentative de résolution amiable du litige est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>La juridiction compétente dépend des sommes en jeu dans le litige.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour un litige inférieur ou égal à <Valeur>10 000 €</Valeur>, c'est le tribunal de proximité ou le tribunal judiciaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour un litige supérieur à <Valeur>10 000 €</Valeur>, c'est le tribunal judiciaire.</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R30" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire ou tribunal de proximité</Titre><RessourceWeb URL="https://www.justice.fr/recherche/annuaires"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Devant le <LienInterne LienPublication="F35125" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Saisir le tribunal de proximité">tribunal de proximité</LienInterne>,<MiseEnEvidence> vous pouvez</MiseEnEvidence> être assisté d'un avocat. Devant le <LienExterne URL="https://www.justice.fr/themes/tribunal-judiciaire">tribunal judiciaire</LienExterne>, l'assistance de ce professionnel est <MiseEnEvidence>obligatoire.</MiseEnEvidence></Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" type="Local"><Titre>Avocat</Titre><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux (CNB)</Source></OuSAdresser></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Responsabilité pénale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La responsabilité pénale du notaire peut engagée lorsque le notaire commet une infraction. Il peut notamment s'agir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>D'un <LienIntra LienID="R71864" type="Définition de glossaire">faux en écriture publique</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Du <LienExterne URL="https://www.tresor.economie.gouv.fr/tresor-international/lutte-contre-la-criminalite-financiere/lutte-contre-le-blanchiment-de-capitaux">blanchiment d'argent</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>D'un exercice illégal de la profession de notaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>D'un <LienInterne LienPublication="F35140" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Abus de faiblesse">abus de faiblesse</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>D'une <LienInterne LienPublication="F1520" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Escroquerie">escroquerie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>D'une violation du secret professionnel.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous souhaitez engager la responsabilité pénale du notaire, vous pouvez déposer plainte auprès du procureur de la République.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.gouv.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="lettreTypeNG"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous avez également la possibilité de vous <LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Procès pénal : qu'est-ce qu'une partie civile ?">constituer partie civile</LienInterne> pour <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Demande d'indemnisation en cas de dommage causé par une personne">obtenir une indemnisation de votre préjudice</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2164" audience="Particuliers"><Titre>Notaire</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2153" audience="Particuliers"><Titre>Avocat</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2158" audience="Particuliers"><Titre>Commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire priseur)</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R63608" type="National"><Titre>Notaires infos</Titre><Complement>Pour obtenir des informations sur les démarches à accomplir en cas de litige avec un notaire</Complement><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.notaires.fr/fr/notairesinfos">https://www.notaires.fr/fr/notairesinfos</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045570925" ID="R63621"><Titre>Ordonnance n° 2022-544 du 13 avril 2022 relative à la déontologie et à la discipline des officiers ministériels</Titre><Complement>Contrôle déontologique des notaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGIARTI000045933556" ID="R63622"><Titre>Décret n° 2022-900 du 17 juin 2022 relatif à la déontologie et à la discipline des officiers ministériels</Titre><Complement>Contrôle déontologique des notaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048706693" ID="R49118"><Titre>Décret n° 2023-1297 du 28 décembre 2023 relatif au code de déontologie des notaires</Titre><Complement>Règles professionnelles des notaires</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R71868" URL="https://www.csn.notaires.fr/fr" audience="Particuliers"><Titre>Conseil supérieur du notariat</Titre><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R71846" URL="https://www.csn.notaires.fr/fr/cour-nationale-de-discipline" audience="Particuliers"><Titre>Cour nationale de discipline (notaire)</Titre><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R71863"><Titre>Faute civile</Titre><Texte><Paragraphe>Comportement fautif qui cause un préjudice à une personne et qui peut être sanctionné par les juridictions civiles (exemple : mauvaise exécution d'un contrat)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52056"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une sanction pénale. Il existe 3 types d'infractions classés en fonction de leur gravité : les contraventions, les délits et les crimes</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71859"><Titre>Agir en justice</Titre><Texte><Paragraphe>Fait d'intenter un procès devant un tribunal afin de faire valoir ses droits, de demander une réparation ou de résoudre un différend juridique.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71001"><Titre>Acte notarié</Titre><Texte><Paragraphe>Acte juridique ou contrat rédigé par un notaire. Ce document est ensuite signé par le notaire ainsi que par toutes les parties. Dans le cas d'une vente d'un bien immobilier par exemple, l'acte est signé par le notaire, le vendeur et l'acquéreur.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R70910"><Titre>Partie (à un acte)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui a conclu l'acte/le contrat (exemple : les parties à un acte de mariage sont les personnes qui ont signé le contrat de mariage)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67953"><Titre>Litige</Titre><Texte><Paragraphe>Désaccord entre 2 ou plusieurs personnes concernant l'exercice d'un droit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65632"><Titre>Irrecevable</Titre><Texte><Paragraphe>Demande qui ne peut pas être étudiée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1123"><Titre>Procureur de la République</Titre><Texte><Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enquêtes, décide des poursuites et veille à l'application de la loi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60351"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Structure, comme une association, à qui la loi donne la possibilité de passer des actes juridiques (contrat) et d'exercer des actions en justice. Une personne morale peut également supporter des obligations et voir sa responsabilité engagée. Elle est composée d'une ou de plusieurs personnes physiques.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71861"><Titre>Demande abusive</Titre><Texte><Paragraphe>Demande formulée par une personne de mauvaise foi dont le seul but est de nuire à son adversaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56196"><Titre>Procureur général</Titre><Texte><Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public) d'une cour d'appel ou de la Cour de la Cassation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60932"><Titre>Recevable</Titre><Texte><Paragraphe>Demande qui peut être examinée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71862"><Titre>Rappel à l'ordre</Titre><Texte><Paragraphe>Mesure disciplinaire qui consiste à mettre en garde une personne afin de lui faire comprendre qu'elle doit respecter les règles établies</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71509"><Titre>Procédure contradictoire</Titre><Texte><Paragraphe>Principe fondamental du droit qui garantit à toute personne concernée par une décision d'être informée des arguments et preuves avancés contre elle. Il permet également à la personne de pouvoir en discuter devant le juge.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12542"><Titre>Requête</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit formalisé permettant de saisir un tribunal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10915"><Titre>Signification</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel une partie informe son adversaire d'un acte ou d'une décision de justice par l'intermédiaire d'un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1058"><Titre>Ordonnance</Titre><Texte><Paragraphe>Nom donné à certaines décisions de justice prises par un magistrat unique (président de juridiction, juge d'instruction, etc.). Par exemple, une ordonnance de renvoi devant le tribunal correctionnel prise par un juge d'instruction.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64439"><Titre>Parties (au procès)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui est engagée dans un procès civil soit en tant que demandeur, soit en tant que défendeur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52362"><Titre>Avertissement</Titre><Texte><Paragraphe>Dans la fonction publique, sanction disciplinaire consistant en un courrier adressé à l'agent public par lequel l'administration employeur relève un comportement fautif et met en garde l’agent</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58744"><Titre>Chiffre d'affaires</Titre><Texte><Paragraphe>Montant des affaires (hors taxes) réalisées par une unité statistique (entreprise, unité légale) avec les tiers dans l'exercice de son activité professionnelle normale et courante. Il correspond à la somme des ventes de marchandises, de produits fabriqués, des prestations de services et des produits des activités annexes.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R45502"><Titre>Débat contradictoire</Titre><Texte><Paragraphe>Débat où chaque partie est en mesure d'exposer son point de vue et de discuter des preuves, faits, arguments liés à l'affaire concernée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R69526"><Titre>Préjudice</Titre><Texte><Paragraphe>Atteinte subie par une personne envers ses biens (exemple : somme d'argent), son corps, son état psychologique ou son honneur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R47105"><Titre>Responsabilité civile</Titre><Texte><Paragraphe>Obligation de réparer le préjudice résultant soit de l'inexécution d'un contrat, soit de la violation du devoir général de ne causer aucun dommage à autrui</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55263"><Titre>Clause</Titre><Texte><Paragraphe>Phrase ou ensemble de phrases contenues dans le texte d'un acte juridique (par exemple, contrat, testament, loi, règlement) définissant les droits et obligations des personnes concernées par cet acte</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R63977"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Document visant à contraindre une personne à se plier à ses obligations légales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54405"><Titre>Contentieux</Titre><Texte><Paragraphe>Qui peut être porté devant un tribunal. Par exemple contester une décision de l'administration en s'adressant au tribunal administratif.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71864"><Titre>Faux en écriture publique</Titre><Texte><Paragraphe>Délit qui consiste à altérer la vérité dans un document public (exemple : acte notarié) dans le but de tromper d'autres personnes</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F14728" audience="Particuliers"><Titre>Comment régler un litige avec un huissier de justice (à présent appelé commissaire de justice) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F17701" audience="Particuliers"><Titre>Frais de notaire : de quoi s'agit-il ?</Titre></QuestionReponse></Publication>