<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F14745" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F14745"><dc:title>Copropriété : individualisation de la consommation de chauffage et de froid</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Toutes les copropriétés chauffées ou refroidies collectivement doivent être équipées d'un appareil qui permet d'individualiser et réduire sa consommation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2025-03-31</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F14745</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313590, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000041571417, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000043819443/#LEGISCTA000043819443, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000039078082</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31340">Budget et charges de copropriété</Niveau><Niveau ID="F14745" type="Fiche d'information conditionnée">Copropriété : individualisation de la consommation de chauffage et de froid</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel (planification des dépenses)</Fiche><Fiche ID="F2590">Charges de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche><Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche><Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche><Fiche ID="F34026">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Fiche></DossierPere><Avertissement ID="R65306" date="2023-06-20"><Titre>Généralisation des thermostats</Titre><Texte><Paragraphe>Les appareils installés depuis le 25 octobre 2020 doivent être relevables à distance. Toutefois, à partir du <MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> janvier 2027</MiseEnEvidence>, l’ensemble des appareils devront être relevables à distance. C'est ce qu'indique un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047683439">arrêté du 8 juin 2023</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les informations contenues sur cette page restent d'actualité et seront modifiées à cette date.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Tout immeuble en <LienIntra LienID="R65566" type="Définition de glossaire">copropriété</LienIntra> équipé d'un système de chauffage collectif ou d'une centrale de froid doit avoir une installation permettant de déterminer la consommation de chauffage ou de refroidissement de chaque logement. Cette obligation sert à répartir les frais d’énergie en fonction de la consommation réelle de chaque occupant, dans un objectif d’<LienIntra LienID="R71773" type="Définition de glossaire">équité</LienIntra>, de responsabilisation et d'économies d'énergie. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'individualisation des frais de chauffage et de froid est-elle obligatoire dans une copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En principe, l'individualisation des frais de chauffage et de froid est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> en copropriété. Il existe néanmoins certaines exceptions.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligation d'individualiser les frais de chauffage et de froid</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'individualisation des frais de chauffage et de froid est obligatoire pour <MiseEnEvidence>tout</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>immeuble collectif</MiseEnEvidence> qui a <MiseEnEvidence>un chauffage commun ou une installation centrale de refroidissement</MiseEnEvidence>. Cette obligation concerne les immeubles collectifs d'habitation ou les <LienIntra LienID="R67972" type="Définition de glossaire">bâtiments à usage mixte</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Les copropriétés doivent ainsi installer un appareil qui mesure la quantité de chaleur, de froid ou d'eau chaude fournie à chaque local privatif (notamment appartement ou local commercial). Cette installation permet à chaque occupant de payer uniquement l'énergie qu'il a consommé.</Paragraphe><Paragraphe>L'objectif de l'individualisation des frais est de permettre une répartition équitable et d'éviter le gaspillage énergétique.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exceptions à l'obligation d'individualiser les frais de chauffage et de froid</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'obligation d'individualiser les frais de chauffage et de froid ne s'applique pas :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Aux logements foyers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si les valeurs de consommation de l'immeuble sont inférieurs à un certain seuil. Par exemple, pour les frais de chauffage, il y a une dérogation si la consommation ne dépasse pas les 80 kWh/m² par an.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cas d'impossibilités techniques (émission de chaleur par dalle chauffante sans mesure possible par local, distribution de chaleur par monotubes en séries entre chaque émetteur, système de chauffage à air chaud non réversible, émetteurs fonctionnant à la vapeur, installation de chauffage équipée de batteries ou de tubes à ailettes, de convecteurs à eau chaude, ou de ventilo-convecteurs dès lors que chaque local ne dispose pas de boucle individuelle de chauffage)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si les coûts d’installation des dispositifs sont disproportionnés par rapport aux économies attendues.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les appareils qui permettent d'individualiser les frais de chauffage et de froid dans une copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour calculer ce que chaque occupant consomme, il est obligatoire d'installer des équipements qui déterminent les quantités de chaleur et de froid.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation s'applique depuis le <MiseEnEvidence>25 octobre 2020</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les appareils installés depuis cette date. doivent être relevables à distance, c'est-à-dire sans qu'il ne soit nécessaire d'entrer dans le logement.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>À compter du <MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> janvier 2027</MiseEnEvidence>, tous les appareils devront être télé-relevables.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Appareils pour mesurer la quantité de chaleur</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les compteurs individuels d'énergie thermiques (CET)</MiseEnEvidence> sont installés en priorité dans les immeubles. Ils sont placés à l'entrée des logements. Ils indiquent la consommation réelle de chauffage de chaque logement.</Paragraphe><Paragraphe>S'il n'est pas possible d'installer des CET, des <MiseEnEvidence>répartiteurs de frais de chauffage (RFC)</MiseEnEvidence> sont alors mis en place. Ils sont placés directement sur chaque radiateur du logement. Ils mesurent les différences de température entre le radiateur et la pièce pour calculer la quantité de chaleur effectivement consommée dans le logement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Appareils pour mesurer la quantité de froid</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La loi ne précise pas les types d'appareils de mesure à utiliser. L'unique obligation est d'installer un dispositif permettant de mesurer la quantité de froid fournie à chaque local occupé de manière privative.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cas d'impossibilités techniques et économiques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Certaines copropriétés sont confrontées à des <MiseEnEvidence>impossibilités techniques</MiseEnEvidence> qui empêchent :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>D'installer des appareils de mesure pour calculer la consommation individuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>De poser un appareil permettant aux occupants de moduler la chaleur fournie par le chauffage collectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>impossibilité économique</MiseEnEvidence> se justifie si l'installation de compteurs individuels ou de répartiteurs de frais entraîne un coût excessif au regard des économies d'énergie envisagées par la copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit alors <MiseEnEvidence>rédiger une note</MiseEnEvidence> justifiant cette impossibilité technique ou le coût excessif. Cette note doit préciser la méthode alternative utilisée pour évaluer la quantité de chaleur ou de froid consommée par chaque logement.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les étapes à suivre pour individualiser les frais de chauffage et de froid ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Plusieurs étapes sont à respecter pour individualiser les frais de chauffage et de refroidissement dans une copropriété.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>1. Vérifier si l'immeuble est soumis à l'obligation d'individualiser les frais de chauffage et de froid</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout d'abord, le <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndic de copropriété">syndic de la copropriété </LienInterne>doit vérifier :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>s'il est techniquement possible d'installer des appareils de mesure de la consommation individuelle de froid et/ou de chaud</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>s'il est rentable d'installer des appareils de mesure de la consommation individuelle de froid et/ou de chaud.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il doit également calculer la moyenne des consommations de chauffage ou de froid du bâtiment sur 3 ans. Cette étape permet principalement de savoir si l'immeuble est au-dessus du seuil de 80 kWh/m² pour les frais de chauffage.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>2. Voter les travaux d'installation d'appareils de mesure de la consommation individuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le cas où l'immeuble est bien soumis à l'obligation d'individualiser les frais de chauffage et de froid, le syndic doit ensuite <LienInterne LienPublication="F2615" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Convocation de l'assemblée générale des copropriétaires">convoquer une assemblée générale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'<LienIntra LienID="R71026" type="Définition de glossaire">ordre du jour</LienIntra> doit comporter les questions portant sur :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>la pose d'appareils d'individualisation des frais de chauffage et de refroidissement,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>le choix du prestataire, sur présentation de devis.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces résolutions sont votées et adoptées à la <LienIntra LienID="R70729" type="Définition de glossaire">majorité absolue</LienIntra> (dite majorité de l'article 25).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les frais d'installation sont à la charge des copropriétaires de l'immeuble. Il s'agit de<LienInterne LienPublication="F2590" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Charges de copropriété"> charges communes</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La copropriété peut sous certaines conditions bénéficier d'un <LienInterne LienPublication="F19905" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Éco-prêt à taux zéro (éco-PTZ)">éco-prêt à taux zéro</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>3. Installer des robinets thermostatiques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Avant l'installation d'appareils d'individualisation des frais de chauffage dans l'immeuble, chaque copropriétaire doit mettre en place sur les émetteurs de chaleur (chauffe-serviette, radiateur) du logement, des organes de régulation de la température intérieure de la pièce (robinets thermostatiques).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les frais d'installation sont à la charge de chaque propriétaire.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>4. Installer les appareils de mesure de la consommation individuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Enfin, les appareils de mesure de la consommation individuelle de chaud ou de froid seront installés, conformément à ce qui a été voté en assemblée générale des copropriétaires.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences de l'individualisation de la consommation de chauffage et de froid ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une évaluation de la consommation de la quantité de chaleur, de froid et d'eau chaude sanitaire du logement doit être transmise par le syndic tous les mois à chaque copropriétaire.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Facturation individuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'individualisation des frais de chauffage et de froid permet d'établir des factures spécifiques à chaque logement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette facturation comporte :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>frais individuels</MiseEnEvidence> calculés à partir des relevés des appareils de mesure de la consommation individuelle posés à l'entrée ou dans les logements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les<MiseEnEvidence> frais communs</MiseEnEvidence> liés à l'utilisation d'énergie et de combustible dans les <LienIntra LienID="R44506" type="Définition de glossaire">parties communes</LienIntra> ou les équipements communs. Il s'agit de charges communes réparties entre les occupants.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les frais d'entretien, de maintenance et de réparation de la chaudière collective ou les frais liés à la production d'eau chaude commune peuvent s'ajouter à la facture individuelle.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information des copropriétaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic transmet à chaque copropriété :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>évaluation de la consommation </MiseEnEvidence>de chaleur, de froid et d'eau chaude sanitaire de ses locaux privatifs. Cette information est transmise mensuellement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>note d'information</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> annuelle qui détaille sa consommation de chaleur, de froid et d'eau chaude sanitaire de son logement.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions en cas de non-individualisation des frais de chauffage et de froid ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndicat des copropriétaires">syndicat des copropriétaires</LienInterne>, représenté par le syndic, est responsable de l'installation du dispositif d'individualisation des frais de chauffage ou de refroidissement.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de contrôle, le syndicat des copropriétaires, représenté par le syndic, doit communiquer à l'autorité administrative qui en fait la demande, par courrier, les documents permettant de justifier du respect de cette obligation. En cas d'impossibilité technique ou coût excessif, le syndic doit pouvoir le justifier par des documents. Cette communication doit intervenir dans un délai de 1 mois à compter de la réception de la demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'obligation n'est pas respectée, l'autorité administrative <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">met en demeure</LienIntra> le syndicat des copropriétaires de s'y conformer dans un délai qu'elle détermine.</Paragraphe><Paragraphe>Sans réponse dans le délai d'1 mois ou lorsque le syndicat des copropriétaires ne s'est pas conformé à la mise en demeure dans le délai fixé, l'autorité administrative peut lui infliger une amende. Celle-ci peut être d'un montant de <Valeur>1 500 €</Valeur> maximum par an et par logement jusqu'à ce que l'immeuble soit conforme.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31340" audience="Particuliers"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313590" ID="R33613"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété : article 25</Titre><Complement>Règle de vote</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000041571417" ID="R41517"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L185-1 à L185-4</Titre><Complement>Contrôle et sanctions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000043819443/#LEGISCTA000043819443" ID="R68762"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles R174-1 à R174-18</Titre><Complement>Définition et conditions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000039078082" ID="R39545"><Titre>Arrêté du 6 septembre 2019 relatif à la détermination individuelle de la quantité de chaleur et de froid et à la répartition des frais de chauffage et de refroidissement</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39548" URL="https://www.anil.org/individualisation-frais-chauffage/" audience="Particuliers"><Titre>Individualisation des frais de chauffage et refroidissement</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39549" URL="https://www.inc-conso.fr/content/lindividualisation-des-frais-de-chauffage-en-copropriete" audience="Particuliers"><Titre>Guide pratique sur l'individualisation des frais de chauffage</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63579" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000039070436" audience="Particuliers"><Titre>Rentabilité de l'installation des compteurs</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R65566"><Titre>Copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Immeuble(s) bâtis à usage total ou partiel d'habitation dont la propriété est répartie par lots entre plusieurs personnes. Le lot de copropriété comporte obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes. Elles sont inséparables.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71773"><Titre>Équité</Titre><Texte><Paragraphe>Fait de traiter chacun de manière juste et impartiale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67972"><Titre>Bâtiment à usage mixte</Titre><Texte><Paragraphe>Bâtiment présentant une multitude d'usages (par exemple : logements, commerces, bureaux, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71026"><Titre>Ordre du jour</Titre><Texte><Paragraphe>Liste des sujets qui seront discutés et votés lors de l'assemblée générale des copropriétaires</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R70729"><Titre>Majorité absolue</Titre><Texte><Paragraphe>Majorité des voix de tous les copropriétaires de l'immeuble (présents, représentés et absents)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R44506"><Titre>Parties communes d'une copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Parties de bâtiments (couloirs, chaudière, canalisation, garde-corps...) et des terrains (jardins, parcs...) affectés à l'usage ou à l'utilité de tous les copropriétaires</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R2705"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le remboursement d'une dette sous peine de versement de dommages et intérêts. Adressé par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte de commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire).</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032042162" ID="R41071"><Titre>Code civil : article 1344</Titre></Reference></Definition><QuestionReponse ID="F32563" audience="Particuliers"><Titre>À quelle température doit être chauffé un logement ?</Titre></QuestionReponse></Publication>