<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F19061" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F19061"><dc:title>Téléphone, internet ou télévision : exécution et évolution du contrat</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous et votre opérateur devez respecter les obligations mentionnées dans votre contrat pour un abonnement de télévision, internet ou téléphonique.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2025-09-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F19061</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043545657, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221531, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221543</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20278</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20278">Communications électroniques (téléphone, internet, télévision)</Niveau><Niveau ID="F19061" type="Fiche d'information conditionnée">Téléphone, internet ou télévision : exécution et évolution du contrat</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20154">Consommation</SousThemePere><DossierPere ID="N20278"><Titre>Communications électroniques (téléphone, internet, télévision)</Titre><SousDossier ID="N20278-DA"><Titre>Contrat de communications électroniques</Titre><Fiche ID="F22480">Conclusion</Fiche><Fiche ID="F19061">Exécution et évolution</Fiche><Fiche ID="F22486">Résiliation</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20278-DC"><Titre>Téléphonie mobile</Titre><Fiche ID="F22479">Portabilité du numéro</Fiche><Fiche ID="F19066">Perte</Fiche><Fiche ID="F34123">Vol</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Votre contrat pour un abonnement téléphonique, internet ou de télévision fixe les obligations que votre opérateur ou fournisseur et vous-même devez respecter. Nous vous présentons les règles applicables.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu’est-ce qu’un contrat de téléphonie, internet ou télévision ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un contrat de téléphonie, internet ou télévision encadre les relations entre un fournisseur de services et un consommateur.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise notamment les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Services fournis (téléphonie fixe ou mobile, internet, télévision, services groupés type « triple play »)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tarifs, frais éventuels et promotions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée d’engagement (12 ou 24 mois au maximum)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions générales (utilisation, résiliation, restitution du matériel).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les abonnements concernent tous les consommateurs majeurs ou les mineurs émancipés.</Paragraphe><Paragraphe>Les services peuvent être proposés dans un même contrat (par exemple, téléphone + internet + TV). Dans ce cas, la résiliation ou modification de l’un peut avoir des conséquences sur les autres.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations de l'opérateur ou fournisseur pendant l'exécution d'un contrat de téléphonie, internet ou télévision ?</Paragraphe></Titre><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Avant la <LienInterne LienPublication="F22480" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Téléphone, internet ou télévision : conclusion du contrat">signature du contrat</LienInterne>, l’opérateur doit vous informer sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Caractéristiques techniques du service et qualité attendue</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tarifs, promotions, frais éventuels et durée d’engagement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de résiliation et de rétractation (14 jours pour un contrat à distance ou hors boutique)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Possibilité de recourir à la médiation en cas de litige non résolu.</Paragraphe></Item></Liste></Rappel><Paragraphe>Une fois le contrat signé, les obligations de l'opérateur ou du fournisseur de service de téléphonie, d'internet ou de télévision pendant l'exécution d’un contrat sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fournir un service conforme aux caractéristiques techniques et de qualité prévues dans le contrat</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Garantir la continuité et la qualité du service, sauf en cas de <LienIntra LienID="R38200" type="Définition de glossaire">force majeure</LienIntra> ou de maintenance préalablement annoncée</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Détailler précisément les factures pour qu'elles reflètent exactement les services fournis</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Mettre à disposition un service clientèle pour répondre aux questions et traiter les réclamations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fournir une assistance technique pour résoudre les problèmes liés à l'utilisation du ou des service(s)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Intervenir rapidement pour rétablir le service en cas de panne ou de dysfonctionnement</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Garantir la confidentialité des données personnelles du client</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Prendre des mesures pour protéger les données contre les accès non autorisés, les pertes ou les destructions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respecter les délais d’activation des services et d’intervention en cas de panne</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Respecter les délais de résiliation prévus par la loi et le contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas appliquer de frais de résiliation abusifs ou disproportionnés</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Fournir les services et avantages indiqués dans le contrat</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Mettre en place un mode de traitement des réclamations rapide et accessible</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Informer le consommateur de toute modification des conditions contractuelles au moins un mois avant leur entrée en vigueur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>laisser 4 mois au consommateur pour accepter ou refuser une modification des conditions contractuelles. En cas de refus, il peut résilier sans frais.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Assurer l’accessibilité des équipements et des services aux personnes en situation de handicap.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre opérateur ou fournisseur doit respecter ses obligations (engagement) prévues dans le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Si le service rendu ne correspond pas à celui prévu dans le contrat ou l'annonce de l'offre, il peut s'agir d'une pratique commerciale trompeuse.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Votre contrat pour un abonnement téléphonique vous donne accès à des SMS illimités vers tous les opérateurs en France (hors certains numéros spéciaux). Si les SMS envoyés vous sont facturés en plus de votre forfait, il s'agit alors d'une pratique commerciale trompeuse.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le professionnel a également une obligation de résultat dans la fourniture du service. Il est donc responsable des dysfonctionnements rencontrés lors de l'exécution des services (par exemple, si votre connexion internet ne fonctionne pas), sauf en cas de <LienIntra LienID="R38200" type="Définition de glossaire">force majeure</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de problème, vous pouvez le mettre en demeure de rétablir le bon fonctionnement du service. Un modèle de lettre est disponible :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18607" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-mettez-en-demeure-votre-fournisseur-dacces-internet-de-vous-fournir-le-service-promis" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Mettre en demeure son fournisseur d'accès à internet de fournir le service promis</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous pouvez également lui demander une indemnité et le non-paiement des périodes pendant lesquelles vous n'avez pu accéder au service.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions pour l'opérateur ou le fournisseur de service de téléphonie, internet ou télévision en cas de non-respect de ses obligations concernant l'exécution du contrat ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Deux autorités de régulation peuvent sanctionner le professionnel.</Paragraphe><Liste type="numero"><Item/><Item/></Liste><Liste type="puce"><Item/></Liste><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Autorité de régulation des communications électroniques et des postes (Arcep)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'Arcep peut appliquer des sanctions financières à l'opérateur en cas de manquements à ses obligations. Ces sanctions peuvent inclure des amendes (pouvant atteindre 3% du chiffre d'affaires annuel de l'opérateur, voire 5% en cas de récidive) et une suspension totale ou partielle de ses services dans les cas graves.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La DGCCRF dispose de pouvoirs spécifiques pour protéger les consommateurs, notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrôler les contrats, offres et pratiques commerciales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresser une mise en demeure pour faire cesser une irrégularité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prononcer une injonction administrative, éventuellement assortie d’astreintes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mettre des amendes administratives (jusqu’à <Valeur>15 000 €</Valeur> pour une <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra> et <Valeur>75 000 €</Valeur> pour une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transmettre un dossier au parquet pour des sanctions pénales (exemple : pratiques commerciales trompeuses – jusqu’à 2 ans d’emprisonnement et <Valeur>300 000 €</Valeur> d’amende, pouvant atteindre 10% du chiffre d’affaires)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ordonner la publication des sanctions afin d’informer le public.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations du consommateur pendant l'exécution de son contrat de téléphonie, internet ou télévision ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que consommateur, vous devez respecter les obligations suivantes pendant l'exécution de votre contrat de téléphonie, d'internet ou de télévision :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Respecter les conditions de paiement mentionnées dans votre contrat et régler vos facture dans les délais</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ne pas utiliser les services à des fins illégales ou contraires aux conditions d'utilisation (par exemple : <LienInterne LienPublication="F32108" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Téléchargement illégal (Arcom) : quelles sont les règles ?">téléchargement illégal</LienInterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Respecter les limites de consommation (par exemple, les quotas de données pour votre abonnement internet) et les conditions spécifiques des offres souscrites</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Ne pas partager ou revendre le service à d'autres personnes si c'est interdit par le contrat</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prendre soin des équipements fournis par l'opérateur (modem, décodeur,...) et les utiliser conformément aux instructions fournies</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Retourner, <MiseEnEvidence/>en cas de résiliation du contrat, les équipements dans l'état où vous les avez reçus, sauf usure normale</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fournir des informations personnelles exactes et à jour lors de votre souscription et informer l'opérateur de tout changement (adresse, coordonnées bancaires, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signaler rapidement tout problème technique ou dysfonctionnement afin que l'opérateur puisse intervenir pour le résoudre</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Respecter toutes les conditions et clauses du contrat, y compris celles concernant la durée minimale d'engagement et les conditions de résiliation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Respecter le préavis et les procédures de résiliation mentionnées dans le contrat</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Protéger les accès au service (comme les mots de passe pour les comptes en ligne) pour éviter toute utilisation frauduleuse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Utiliser les services sans nuire aux autres utilisateurs ou aux infrastructures du fournisseur</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Se conformer aux lois et régulations en vigueur relatives à l'utilisation des services de téléphonie, internet et télévision</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Suivre les procédures de réclamation prévues par le fournisseur avant de saisir un médiateur ou la justice, en cas de désaccord ou de problème avec le service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Recourir à la médiation en cas de litige non résolu avec l'opérateur, avant d'envisager des actions judiciaires.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez respecter les conditions prévues dans le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez payer les sommes facturées à la date prévue dès lors qu'elles correspondent aux prix et tarifs en vigueur dans votre contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Le professionnel ne peut pas vous imposer comme seul moyen de paiement le prélèvement automatique. Il doit vous proposer un autre moyen de paiement, par chèque ou par virement par exemple.</Paragraphe><Paragraphe>Si des frais vous sont demandés pour utiliser un autre moyen de paiement, les frais doivent être justifiés (par exemple, traitement d’un chèque).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous êtes en difficulté financière, votre opérateur ou fournisseur ne peut pas vous facturer de frais liés à un rejet de paiement.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions pour le consommateur en cas de non-respect de son contrat de téléphonie, internet ou télévision ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne respectez pas votre contrat de téléphonie, internet ou télévision, ou que vous ne payez pas vos factures à temps, vous vous exposez à ses sanctions. Notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de retard</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suspension du service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Résiliation du contrat par l'opérateur et paiement de frais de résiliation anticipée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais pour non retour du matériel ou matériel endommagé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inscription au fichier des incidents de paiement suite à une procédure de recouvrement.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous ne payez pas vos factures, votre opérateur ou votre fournisseur peut arrêter le service et reprendre les appareils prêtés (box internet, décodeur...).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le contrat de téléphone, internet ou télévision peut-il être modifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les informations diffèrent selon que la demande vienne de l'opérateur ou de vous :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>À la demande de l'opérateur</Titre><Paragraphe>L'opérateur ou le fournisseur ne peut pas modifier votre contrat sans vous en informer.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, il ne peut pas supprimer une chaîne de télévision ou baisser votre forfait de données mobile sans vous avertir.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit vous avertir de tout projet de modification du contrat au minimum 1 mois avant son application. Il peut le faire par courrier ou par tout autre <LienIntra LienID="R50688" type="Définition de glossaire">support durable</LienIntra> (par l’envoi d’un mail par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Dès que votre abonnement est modifié, vous avez 4 mois pour accepter les modifications (dans ce cas, vous n'avez rien à faire), ou les refuser et <LienInterne LienPublication="F22486" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Téléphone, internet ou télévision : résiliation du contrat">résilier votre contrat</LienInterne> sans frais ni pénalités. Une fois votre contrat résilié, vous pourrez changer d’opérateur ou de fournisseur.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>À la demande du consommateur</Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander la modification de votre contrat uniquement si une clause (c'est-à-dire une disposition) de votre contrat le prévoit.</Paragraphe><Paragraphe>La modification de votre contrat se matérialise soit par un nouveau contrat, soit par un <LienIntra LienID="R10829" type="Définition de glossaire">avenant</LienIntra> ajouté à votre contrat initial.</Paragraphe><Paragraphe>La modification peut entraîner un allongement de votre période d'engagement.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le professionnel ne peut pas vous imposer une durée minimum d'engagement de plus de 24 mois (2 ans).</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous avez signé un contrat de 24 mois et demandez à modifier votre contrat avant la fin des 24 mois, votre opérateur peut vous proposer une durée d'engagement supplémentaire de 24 mois au maximum. Pour cela, il doit vous proposer le même service pour une durée d'engagement de 12 mois au minimum. La durée doit être prévue dans votre nouveau contrat.</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le contrat de téléphone, internet ou télévision peut-il être renouvelé automatiquement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>On appelle <Expression>reconduction tacite du contrat</Expression> le renouvellement automatique du contrat après qu'il ait pris fin. Le contrat initial doit prévoir une clause de tacite reconduction pour que son renouvellement automatique soit possible.</Paragraphe><Paragraphe>Votre opérateur ou fournisseur doit vous informer par écrit de votre droit à ne pas renouveler le contrat, même si le contrat contient une clause de tacite reconduction. Il doit le faire au plus tôt 3 mois et au plus tard 1 mois avant la fin de la période autorisant le rejet de la reconduction.</Paragraphe><Paragraphe>Sans information de sa part, vous pouvez mettre fin immédiatement et gratuitement au contrat par courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que peut faire le consommateur en cas de non-respect du contrat ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'opérateur ne respecte pas ses engagements contractuels (par exemple, mauvaise qualité de service, des interruptions fréquentes ou absence de service), vous pouvez :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Demander une indemnisation pour les préjudices subis, par exemple en cas de perte de connexion prolongée ou de service dégradé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demander une réduction de facture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Résilier votre contrat sans frais, même si vous êtes encore sous engagement.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que peut faire le consommateur en cas de litige concernant l'exécution de son contrat de téléphonie, internet ou télévision ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de litige concernant l'exécution de votre contrat, vous pouvez suivre les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Contacter le service client de votre opérateur pour essayer de régler le problème à l'amiable. Il est important de garder une trace écrite de vos échanges (courriers, e-mails).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Envoyer une lettre de mise en demeure si le service client ne répond pas ou ne règle pas votre problème</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Alerter <LienInterne LienPublication="R59205" type="Téléservice" audience="Particuliers" commentaireLien="Alerter l'Arcep (Autorité de régulation des communications électroniques et des postes)">l'Autorité de régulation des communications électroniques et des postes (Arcep)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Saisir le <LienInterne LienPublication="F14373" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelle est la procédure pour saisir le médiateur des communications électroniques ?">médiateur des communications électroniques</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Saisir les services départementaux de la protection des populations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Saisir le tribunal judiciaire si vous n'avez pas trouvé de solution amiable avec l'opérateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faire appel à une <LienInterne LienPublication="F1126" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Association de défense des consommateurs agréée">association de consommateurs</LienInterne> pour qu'elle vous aide dans vos démarches. Dans certains cas, elle peut mener des actions collectives contre l'opérateur.</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R18" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP) ou de l'emploi, du travail, des solidarités et de la protection des populations (DDETSPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/annuaire-des-services-deconcentres"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R30" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire ou tribunal de proximité</Titre><RessourceWeb URL="https://www.justice.fr/recherche/annuaires"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F22480" audience="Particuliers"><Titre>Téléphone, internet ou télévision : conclusion du contrat</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22486" audience="Particuliers"><Titre>Téléphone, internet ou télévision : résiliation du contrat</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R59248" type="National"><Titre>0809 540 550 DGCCRF - RéponseConso</Titre><Texte><Paragraphe>Vous rencontrez une difficulté suite à un achat ? Vous avez une interrogation sur un point de droit avant d'acheter ou commander ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir une réponse par un agent de la <LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne> en appelant le <MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Horaires d'ouverture du service :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R21306" type="National"><Titre>Autorité de régulation des communications électroniques et des postes (Arcep)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.arcep.fr/nous-contacter.html"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043545657" ID="R35895"><Titre>Code de la consommation : article L224-27</Titre><Complement>Contrats de services de communications électroniques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221531" ID="R44435"><Titre>Code de la consommation : articles L224-28 à L224-32</Titre><Complement>Formation du contrat</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221543" ID="R39558"><Titre>Code de la consommation : articles L224-33 à L224-42-1</Titre><Complement>Exécution du contrat</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R59205" URL="https://jalerte.arcep.fr/jalerte/?0" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Alerter l'Arcep (Autorité de régulation des communications électroniques et des postes)</Titre><Source ID="R30828">Autorité de régulation des communications électroniques et des Postes (Arcep)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51139" URL="https://www.telecom-infoconso.fr/je-veux-modifier-mon-contrat-en-restant-avec-le-meme-fournisseur-ou-operateur/" audience="Particuliers"><Titre>Je veux modifier mon contrat en restant avec le même fournisseur ou opérateur</Titre><Source ID="R30828">Autorité de régulation des communications électroniques et des Postes (Arcep)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51141" URL="https://www.telecom-infoconso.fr/mon-fournisseur-ou-operateur-peut-il-modifier-sans-men-avertir-les-conditions-de-mon-contrat/" audience="Particuliers"><Titre>La modification contractuelle</Titre><Source ID="R30828">Autorité de régulation des communications électroniques et des Postes (Arcep)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R38200"><Titre>Force majeure</Titre><Texte><Paragraphe>Événement exceptionnel, imprévisible et irrésistible justifiant de s'exonérer d'une obligation, d'un engagement ou d'une responsabilité (par exemple : catastrophe naturelle pour un contrat d'assurance, décès du salarié pour un contrat de travail)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique, ce qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50688"><Titre>Support durable</Titre><Texte><Paragraphe>Support permettant au client de stocker des informations qui lui sont adressées personnellement, de les consulter pendant un temps déterminé, et de les reproduire à l'identique (par exemple : papier, mail, compte personnel sécurisé, clé USB...)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000035731542" ID="R50689"><Titre>Code monétaire et financier : articles L311-7 à L311-13</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R10829"><Titre>Avenant</Titre><Texte><Paragraphe>Document complémentaire du contrat constatant une modification, une adaptation ou un complément qui y sont apportés d'un commun accord entre les 2 parties</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31769" type="Sigle"><Titre>DGCCRF</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F14373" audience="Particuliers"><Titre>Quelle est la procédure pour saisir le médiateur des communications électroniques ?</Titre></QuestionReponse></Publication>