<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2025-02-27T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F2608"><dc:title>Syndic de copropriété</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Chaque copropriété doit avoir un syndic pour l'administrer et gérer ses finances. Le syndic peut être un professionnel ou non.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2025-02-27</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2608</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039280645, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313574, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313590, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313554, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006471715/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044074302, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000030418444, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042078751, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000021995490, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030405166/, http://questions.assemblee-nationale.fr/q15/15-21201QE.htm, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038501555</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31338</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31338">Acteurs de la copropriété (organisation juridique)</Niveau><Niveau ID="F2608" type="Fiche d'information conditionnée">Syndic de copropriété</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31338"><Titre>Acteurs de la copropriété (organisation juridique)</Titre><Fiche ID="F2606">Syndicat des copropriétaires</Fiche><Fiche ID="F38886">Syndicat coopératif</Fiche><Fiche ID="F2608">Syndic de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2610">Conseil syndical de copropriété</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Chaque <LienIntra LienID="R65566" type="Définition de glossaire">copropriété</LienIntra> doit avoir un syndic qui administre et gère l'immeuble. C'est l<MiseEnEvidence>'organe exécutif </MiseEnEvidence>de la copropriété, puisqu'il est chargé d'exécuter les décisions de l'assemblée générale et d'appliquer le règlement de copropriété. Le syndic peut être un professionnel ou un non professionnel désigné parmi les copropriétaires. Comment est choisi le syndic et quelles sont ses missions ? Nous faisons le point sur les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Syndic professionnel</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un syndic professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic professionnel est une personne morale ou <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">physique</LienIntra> qui exerce, en son nom propre ou au sein d'une société, l'activité de syndic.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic professionnel doit obligatoirement remplir les 3 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être titulaire d'une <MiseEnEvidence>carte professionnelle</MiseEnEvidence> portant la mention <Expression>syndic de copropriété</Expression> délivrée par la chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et justifier d'une <MiseEnEvidence>garantie financière,</MiseEnEvidence> destinée à assurer à la copropriété le remboursement de ses fonds en cas de faillite ou de détournement de fonds</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et justifier d'une <MiseEnEvidence>assurance responsabilité civile professionnelle</MiseEnEvidence>, destinée à couvrir les dommages que le syndic pourrait causer au <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndicat des copropriétaires">syndicat des copropriétaires</LienInterne> ou à un copropriétaire dans le cadre de son activité.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le syndic professionnel est-il désigné ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La désignation du syndic est différente entre une copropriété déjà existante et une copropriété nouvellement créée. Il existe également une procédure particulière dans le cas de l'absence de désignation d'un syndic par l'<LienIntra LienID="R71034" type="Définition de glossaire">assemblée générale des copropriétaires</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Copropriété existante</Titre><Paragraphe>Le syndic est désigné lors de l'assemblée générale des copropriétaires par un vote des copropriétaires à la <LienIntra LienID="R70729" type="Définition de glossaire">majorité absolue</LienIntra> (dite majorité de l'article 25).</Paragraphe><Paragraphe>Cette désignation suit plusieurs étapes.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>1. Mise en concurrence</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Tout d'abord, préalablement à l'assemblée générale, le <LienInterne LienPublication="F2610" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Conseil syndical de copropriété">conseil syndical</LienInterne> doit réaliser une <MiseEnEvidence>mise en concurrence</MiseEnEvidence> de plusieurs projets de contrat de syndic. En pratique, cela consiste à interroger plusieurs syndics afin d'obtenir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un projet de contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une fiche d'information sur le prix et les prestations proposées.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces éléments permettent aux copropriétaires de comparer les différentes propositions.</Paragraphe><Paragraphe>Cette mise en concurrence s'applique dans le cas d'une désignation d'un nouveau syndic ou d'un renouvellement du contrat du syndic déjà en place.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La mise en concurrence n'est pas obligatoire si la copropriété n'a pas de conseil syndical ou si les copropriétaires s'y sont opposés l'année précédente par un vote à la <LienIntra LienID="R70729" type="Définition de glossaire">majorité absolue</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Tout copropriétaire peut, par ailleurs, demander au syndic d'inscrire à l'<LienIntra LienID="R71026" type="Définition de glossaire">ordre du jour</LienIntra> de l'assemblée générale des copropriétaires, l'examen d'un ou plusieurs projets de contrat de syndic qu'il lui communique à cet effet.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>2. Notification des projets de contrat</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Ensuite, les projets de contrat sont notifiés (envoyés) aux copropriétaires <MiseEnEvidence>en même temps</MiseEnEvidence> que l'ordre du jour de l'assemblée générale. En principe, ils sont annexés à la <LienInterne LienPublication="F2615" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Convocation de l'assemblée générale des copropriétaires">convocation</LienInterne> à l'assemblée générale.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si l'assemblée générale désigne un syndic dont le contrat n'a pas été annexé à la convocation, cette décision peut être remise en cause par un copropriétaire absent ou <LienIntra LienID="R36767" type="Définition de glossaire">opposant</LienIntra>.</Paragraphe></Attention><TitreFlottant><Paragraphe>3. Désignation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Enfin, les projets de contrat sont successivement présentés aux copropriétaires lors de l'assemblée générale, avant qu'ils procèdent au vote du syndic de leur choix. La décision qui désigne le syndic approuve aussi son contrat.</Paragraphe><Paragraphe>La résolution portant sur la désignation du syndic doit mentionner la durée et la date d'échéance de son mandat.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Le vote des copropriétaires s'effectue à la <LienInterne LienPublication="F2137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelles sont les règles de vote en assemblée générale de copropriété ?">majorité absolue</LienInterne> (majorité dite de l'article 25).</Paragraphe></Rappel></Cas><Cas><Titre>Nouvelle copropriété</Titre><Paragraphe>Une nouvelle copropriété doit obligatoirement désigner un syndic provisoire à sa création. En principe, ce syndic est mis en place par le promoteur immobilier. Sa désignation est mentionnée dans le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Règlement de copropriété">règlement de copropriété</LienInterne>, pour une durée d'un an maximum.</Paragraphe><Paragraphe>À l'expiration de ce délai, son contrat prend automatiquement fin.</Paragraphe><Paragraphe>C'est pourquoi, le syndic provisoire a pour obligation de convoquer la première assemblée générale des copropriétaires durant cette année, lors de laquelle il sera voté :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le maintien du syndic provisoire dans ses fonctions, après mise en concurrence de plusieurs contrats de syndic effectuée par le conseil syndical, s'il en existe un, ou par les copropriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou la désignation d'un nouveau syndic.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le syndic retenu doit être désigné par un vote des copropriétaires à la <LienInterne LienPublication="F2137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelles sont les règles de vote en assemblée générale de copropriété ?">majorité absolue</LienInterne> (majorité dite de l'article 25).</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Absence de désignation d'un syndic en assemblée générale des copropriétaires</Titre><Paragraphe>Il est possible que les copropriétaires ne désignent pas de syndic lors de l'assemblée générale convoquée à cette fin. C'est le cas, par exemple, lorsque le mandat du syndic n'a pas été renouvelé ou si la <LienExterne URL="http://www.inc-conso.fr/content/copropriete-les-majorites-de-vote-lors-dune-assemblee-generale">majorité requise</LienExterne> n'a pas été atteinte.</Paragraphe><Paragraphe>Dans cette hypothèse, le syndic est désigné par le président du <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Saisir le tribunal judiciaire">tribunal judiciaire du lieu de situation de l'immeuble</LienInterne>, sur demande :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>D'un ou plusieurs copropriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou du maire de la commune</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou du président de l'établissement public de coopération intercommunale compétent en matière d'habitat du lieu de situation de l'immeuble.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est obligatoire de se faire accompagner par un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Avocat">avocat</LienInterne> pour cette démarche.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les missions du syndic professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic est le représentant légal du <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndicat des copropriétaires">syndicat des copropriétaires</LienInterne>. Il agit ainsi au nom et pour le compte de l'ensemble des copropriétaires, selon les missions listées dans son contrat.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Gestion financière et comptable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic assure la gestion comptable et financière de la copropriété. Cette mission inclut notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'établissement du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Budget prévisionnel d'une copropriété">budget prévisionnel</LienInterne> de la copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic établit le budget prévisionnel, en concertation avec le <LienInterne LienPublication="F2610" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Conseil syndical de copropriété">conseil syndical</LienInterne>, et le fait voter chaque année par l'assemblée générale des copropriétaires.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La tenue de la comptabilité du syndicat des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit enregistrer toutes les dépenses (frais d'assurance, ménage, gardien, eau, ascenseur, etc.) et les <LienIntra LienID="R67945" type="Définition de glossaire">recettes</LienIntra> du syndicat des copropriétaires (par exemple, le paiement des charges) dans un document appelé « grand livre ». Il doit également établir les comptes annuels et les faire voter en assemblée générale.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La gestion et le recouvrement des charges de la copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic établit le montant des <LienInterne LienPublication="F2590" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Charges de copropriété">charges</LienInterne> dû par chaque copropriétaire et envoie les appels de fond correspondant. Il doit également s'occuper du <LienInterne LienPublication="F2603" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Recouvrement des charges de copropriété impayées">recouvrement des charges</LienInterne> impayées.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'ouverture d'un compte bancaire séparé au nom du syndicat des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit ouvrir un compte bancaire séparé au nom du syndicat des copropriétaires, dans les <MiseEnEvidence>3 mois de sa désignation</MiseEnEvidence>. La notion de compte séparé implique que le titulaire du compte soit le syndicat des copropriétaires. La personne apparaissant sur les relevés bancaires comme titulaire du compte doit donc être le syndicat des copropriétaires, et non le syndic. Toutes les sommes reçues au nom et pour le compte du syndicat des copropriétaires doivent être versées sur ce compte.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'ouverture d'un compte spécifique pour le <LienInterne LienPublication="F34026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés">fonds travaux obligatoire</LienInterne><LienInterne LienPublication="F34026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés"/></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La souscription d'un <LienInterne LienPublication="F31418" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Emprunt bancaire collectif d'une copropriété">emprunt bancaire collectif</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'ouverture d'un compte spécifique « emprunt collectif ».</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Gestion administrative</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic doit notamment remplir les missions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Immatriculer l'immeuble dans le registre national des copropriétés</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Réaliser et mettre à jour la <LienInterne LienPublication="F34051" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Fiche synthétique de la copropriété">fiche synthétique de la copropriété</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Établir et mettre à jour de la liste de tous les copropriétaires avec indication de leur lot, état civil, domicile et, s'ils ont donné leur accord, leur adresse électronique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faire exécuter le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Règlement de copropriété">règlement de copropriété</LienInterne> et les décisions prises lors de l'assemblée générale des copropriétaires</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Organiser la tenue d'une assemblée générale annuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit préparer, <LienInterne LienPublication="F2615" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Convocation de l'assemblée générale des copropriétaires">convoquer</LienInterne> et être présent lors de l'assemblée générale. Il doit également rédiger le procès-verbal de l'assemblée et l'envoyer à tous les copropriétaires.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Administrer l'immeuble, assurer sa conservation, son entretien et, en cas d'urgence, faire exécuter les travaux nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic est chargé de gérer l'immeuble au quotidien pour assurer son bon fonctionnement et son entretien. Il doit, notamment, entretenir les <LienIntra LienID="R44506" type="Définition de glossaire">parties communes</LienIntra> de l'immeuble (par exemple, organiser le nettoyage, les petites réparations ou l'entretien de l'ascenseur) et assurer la sécurité des occupants (par exemple, veiller aux respects des normes incendies).</Paragraphe><Paragraphe>Il doit également inscrire à l'<LienIntra LienID="R71026" type="Définition de glossaire">ordre du jour</LienIntra> de l'assemblée générale, tous les travaux qu'il juge utile ou nécessaire pour la préservation de l'immeuble (par exemple, réfection de la toiture, ravalement, rénovation énergétique etc.).</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Souscrire un contrat d'assurance multirisques immeuble et de déclarer les sinistres touchant les parties communes</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Souscrire un contrat d'assurance contre les risques de responsabilité civile dont le syndicat des copropriétaires doit répondre.</Paragraphe><Paragraphe>Cette assurance permet, notamment, de couvrir les dommages subis par un copropriétaire ou un tiers du fait des parties communes de l'immeuble.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Obtenir l'autorisation de l'assemblée générale de signer des contrats avec tout entreprise ou prestataire qui est lié au syndic</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établir et mettre à jour le <LienInterne LienPublication="F2665" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Carnet d'entretien de la copropriété">carnet d'entretien de l'immeuble</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Représenter le syndicat des copropriétaires dans les actes de la vie civile (par exemple, conclusions des contrats avec les prestataires ou les fournisseurs de l'immeuble), les actes d'<LienIntra LienID="R70913" type="Définition de glossaire">acquisition</LienIntra> ou d'<LienIntra LienID="R10832" type="Définition de glossaire">aliénation</LienIntra> des parties communes et en justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer les copropriétaires et les occupants qu'un immeuble fait l'objet d'une procédure relevant de l'exercice de la <LienInterne LienPublication="F16104" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Habitat menaçant ruine (en péril)">police de la sécurité</LienInterne> et de la <LienInterne LienPublication="F16158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Habitat insalubre (ou habitat indigne)">salubrité </LienInterne>des immeubles, locaux et installations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gérer les archives du syndicat des copropriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gérer les salariés (par exemple, gardien) de la copropriété.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À ce titre, le syndic engage et met fin au contrat le personnel employé par le syndicat des copropriétaires et fixe les conditions de son travail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Communication des documents de la copropriété</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic doit proposer un accès en ligne aux documents qui concernent la gestion de l'immeuble ou des lots de copropriétés gérés.</Paragraphe><Paragraphe>L'accès en ligne doit être sécurisé. Il doit être accessible aux membres du <LienInterne LienPublication="F2610" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Conseil syndical de copropriété">conseil syndical</LienInterne> et aux copropriétaires au moyen d'un code personnel.</Paragraphe><Paragraphe>Les documents mis à disposition doivent être téléchargeables et imprimables.</Paragraphe><Paragraphe>Cet accès doit être différencié selon la nature des documents mis à disposition :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Documents accessibles aux membres du conseil syndical</Titre><Paragraphe>Le syndic doit au minimum mettre à disposition les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Liste de tous les copropriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Balances générales des comptes du syndicat des copropriétaires et relevé général des charges et produits de l'exercice échu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Relevés périodiques des comptes bancaires séparés ouverts au nom du syndicat des copropriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Assignations en justice délivrées au nom du syndicat des copropriétaires concernant les procédures judiciaires en cours et décisions de justice dont les délais de recours n'ont pas expiré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Carte professionnelle du syndic, attestation d'assurance responsabilité civile professionnelle et attestation de garantie financière en cours de validité.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le syndic ne transmet pas les documents au-delà d'un mois au conseil syndical qui en fait la demande, <Valeur>15 €</Valeur> par jour de retard sont retenus sur sa rémunération forfaitaire annuelle. Ces pénalités sont déduites de sa rémunération lors de l'arrêté des comptes à soumettre à l'assemblée générale des copropriétaires.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Documents accessibles à l'ensemble des copropriétaires</Titre><Paragraphe>Le syndic doit, au minimum, mettre à disposition les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Règlement de copropriété, état descriptif de division et actes les modifiant s'ils ont été publiés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernière fiche synthétique de la copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Carnet d'entretien de l'immeuble</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Diagnostics techniques concernant les parties communes de l'immeuble en cours de validité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrats d'assurance de l'immeuble conclus par le syndic au nom du syndicat des copropriétaires en cours de validité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ensemble des contrats et marchés en cours signés par le syndic au nom du syndicat des copropriétaires, à l'exclusion des contrats de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrats d'entretien et de maintenance des équipements communs en cours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Procès-verbaux des 3 dernières assemblées générales annuelles ayant été appelées à connaître des comptes et les devis de travaux approuvés lors de ces assemblées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat du syndic en cours.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le syndic ne transmet pas la fiche synthétique au delà d'un mois au copropriétaire qui en fait la demande, <Valeur>15 €</Valeur> par jour de retard sont retenus sur sa rémunération forfaitaire annuelle. Ces pénalités sont déduites de sa rémunération lors de l'arrêté des comptes à soumettre à l'assemblée générale des copropriétaires.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Documents concernant le lot d'un copropriétaire</Titre><Paragraphe>Le syndic doit au minimum mettre à disposition les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Compte individuel du copropriétaire après approbation des comptes du syndicat par l'assemblée générale des copropriétaires annuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des charges courantes du budget prévisionnel et charges hors budget prévisionnel des 2 derniers exercices comptables clos payées par le copropriétaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant de la part du fonds de travaux rattachée au lot du copropriétaire après approbation des comptes du syndicat par l'assemblée générale des copropriétaires annuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avis d'appel de fonds adressés au copropriétaire sur les 3 dernières années.</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du contrat du syndic professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat donné au syndic pour gérer l'administration et les finances de la copropriété prend la forme d'un contrat-type dont le contenu est règlementé.</Paragraphe><Paragraphe>Ce contrat fixe les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Durée du mandat (avec date de début et fin)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de la <LienInterne LienPublication="F32051" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Comment est rémunéré le syndic de copropriété ?">rémunération</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Détail des prestations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions d'exécution de la mission.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le modèle de contrat-type est consultable en ligne :</Paragraphe><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41068" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042078893" audience="Particuliers"><Titre>Contrat de syndic réglementé</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le syndic qui ne respecte par le contrat-type peut être condamné à une amende administrative d'un montant maximum de <Valeur>3 000 €</Valeur> pour une personne phyique et de <Valeur>15 000 €</Valeur> pour une personne morale.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le contrat de syndic peut également mentionner des prestations de services autres que celles relevant de sa mission de syndic. Ces prestations doivent être préalablement demandées et autorisées par l'assemblée générale des copropriétaires, au moyen d'un vote à la <LienIntra LienID="R70729" type="Définition de glossaire">majorité absolue</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du mandat du syndic professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de syndic est conclu pour une durée déterminée. Le contrat fixe la durée et précise les dates calendaires de début et de fin.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée doit être obligatoirement prévue par un vote en assemblée générale des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Si le syndic ou toute <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">personne avec laquelle il vit en couple</LienIntra> ou est lié (par exemple, employé) a participé à la construction de l'immeuble en tant que promoteur ou architecte, la durée du mandat est de <MiseEnEvidence>1 an maximum</MiseEnEvidence>. En dehors de ce cas, la durée du mandat est de <MiseEnEvidence>3 ans maximum.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La durée du mandat est renouvelable. Ce renouvellement doit être voté en assemblée générale des copropriétaires à la <LienInterne LienPublication="F2137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelles sont les règles de vote en assemblée générale de copropriété ?">majorité absolue</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment prend fin le mandat du syndic ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat du syndic prend fin en raison d'un non-renouvellement de son mandat ou d'une résiliation anticipée de son mandat.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Non-renouvellement du mandat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La copropriété peut décider de ne pas renouveler le contrat du syndic. La copropriété doit alors inscrire à l'<LienIntra LienID="R71026" type="Définition de glossaire">ordre du jour</LienIntra> d'une assemblée générale des copropriétaires tenue <MiseEnEvidence>dans les 3 mois précédant la fin du contrat :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La désignation d'un nouveau syndic</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La fixation d'une date anticipée de fin de contrat.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque l'initiative vient du syndic, il doit informer le conseil syndical de son intention de ne pas conclure un nouveau contrat au plus <MiseEnEvidence>t<MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>ard 3 mois avant la tenue de cette assemblée générale</MiseEnEvidence> des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de l'assemblée générale, les copropriétaires désignent un nouveau syndic et fixent les dates de fin du contrat en cours et de début du nouveau contrat, qui doivent intervenir au plus tôt 1 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jour franc</LienIntra> après la tenue de cette assemblée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Résiliation anticipée du mandat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans certains cas, il est possible de <LienInterne LienPublication="F31671" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Peut-on mettre fin au mandat en cours d'un syndic de copropriété ?">mettre fin au mandat en cours du syndic</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel cas la responsabilité du syndic professionnel est-elle engagée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La responsabilité du syndic peut être engagée lorsqu'il commet une faute, civile ou pénale, dans le cadre de ses fonctions, à l'origine d'un dommage.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Responsabilité civile du syndic</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La responsabilité civile du syndic peut être engagée par le syndicat des copropriétaires, un ou plusieurs copropriétaires ou des tiers.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Responsabilité envers le syndicat des copropriétaires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le syndic est le <LienIntra LienID="R12420" type="Définition de glossaire">mandataire</LienIntra> du syndicat des copropriétaires. En raison de la signature du contrat de syndic qui lie les parties, le syndic a une responsabilité dite « contractuelle » à l'égard du <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndicat des copropriétaires">syndicat des copropriétaires</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela signifie que, pour engager sa responsabilité, le syndicat des copropriétaires doit prouver que :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le syndic a rempli de façon incorrecte ou incomplète, ses missions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et que cette faute est à l'origine d'un dommage (financier ou matériel).</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>La responsabilité du syndic a pu être retenue dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Manquement à son obligation d'exécuter les décisions d'assemblée générale (intenter une action en justice à l'égard d'un notaire ou d'un copropriétaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commande de travaux non urgents sans autorisation de l'assemblée générale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commande de travaux supplémentaires non autorisés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règlement de façon erronée ou abusive des factures à des prestataires/fournisseurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Appel de fonds insuffisants pour couvrir les dépenses courantes de l'immeuble ou pour effectuer des réparations nécessaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Défaut de réalisation des travaux de réfection utiles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Défaut d'information sur la nécessité de souscrire une assurance dommages-ouvrage pour l'exécution de travaux de ravalement.</Paragraphe></Item></Liste></Exemple><Paragraphe>Dans ce cas, il est possible de saisir la justice pour réparer le dommage subi par l'obtention de <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra>. Il est également possible de demander la <LienInterne LienPublication="F31671" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Peut-on mettre fin au mandat en cours d'un syndic de copropriété ?">révocation du mandat du syndic</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour ces actions judiciaires, il est recommandé de se faire accompagner par un avocat.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Responsabilité envers les copropriétaires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Par ses agissements, le syndic peut nuire aux intérêts d'un ou plusieurs copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Pour engager la responsabilité du syndic, le copropriétaire concerné doit prouver que :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le syndic a rempli de façon incorrecte ou incomplète ses missions ou commis une faute étrangère à ses fonctions</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Et que cette faute est à l'origine d'un dommage personnel (financier, matériel ou moral).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans ce cas, il est possible d'introduire une action en justice à l'encontre du syndic pour obtenir la réparation financière, par le versement de dommages et intérêts, des préjudices subis. Il est recommandé de se faire accompagner par un avocat.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Responsabilité envers les tiers</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le syndic est également responsable de ses agissements, à titre personnel et dans le cadre de ses fonctions, à l'égard des tiers. Il s'agit, notamment, des salariés du syndicat des copropriétaires, des locataires, des fournisseurs, des prestataires ou des voisins.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un syndic engage ainsi sa responsabilité à l'égard d'un entrepreneur en lui passant une commande de travaux importante, tout en sachant que syndicat des copropriétaires n'a pas les fonds suffisants et ne pourra pas le payer.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Responsabilité pénale du syndic</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La responsabilité pénale du syndic peut être recherchée s'il commet, dans l'exercice de ses missions, une faute qui correspond à une infraction pénale.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de les classer en 3 catégories :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Les infractions volontairement commises, notamment dans le cadre de la gestion financière (par exemple, abus de confiance, escroquerie, détournement de fonds)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les infractions involontairement commises, qui proviennent d'une imprudence, d'une négligence ou d'une inattention (par exemple, blessures involontaires par défaut d'entretien ou de surveillance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les infractions à une législation spéciale. C'est notamment le cas des infractions aux règles d'urbanisme (par exemple, travaux non conforme au permis de construire), aux règles d'hygiène ou de sécurité, au règlement sanitaire ou à la législation du travail (par exemple, travail dissimulé).</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment engager la responsabilité de son syndic professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour engager la responsabilité du syndic de copropriété, il est nécessaire de respecter plusieurs étapes.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>1. Identifier la faute du syndic</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout d'abord, il est impératif d'identifier le manquement du syndic à ses fonctions.</Paragraphe><Paragraphe>De même, il faut s'assurer que cette faute est à l'origine du dommage subi. En d'autres termes, le préjudice doit être une conséquence de la faute reprochée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>2. Estimer le dommage subi</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Ensuite, il convient de valoriser le dommage subi, c'est-à-dire d'en estimer le montant afin d'obtenir une réparation équitable. Cette évaluation peut se faire, par exemple, à l'aide de devis ou de factures.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>3. Mettre en demeure le syndic</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Par ailleurs, il est nécessaire d’envoyer un courrier de <MiseEnEvidence>mise en demeure</MiseEnEvidence> au syndic qui contient :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un détail des faits, des manquements/fautes reprochés et du ou des dommages subis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une demande de compensation financière et/ou la rectification des agissements critiqués dans un délai raisonnable.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce courrier doit être envoyé par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Il est possible d'envoyer une copie de la mise en demeure à l'assureur responsabilité civile professionnelle du syndic. En principe, le nom de l'assureur et le numéro de contrat sont mentionnés dans le mandat signé avec le syndicat des copropriétaires.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>4. Faire voter en assemblée générale une autorisation d'agir en justice</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Cette étape préalable est obligatoire uniquement dans le cadre d'une action en justice souhaitée par le syndicat des copropriétaires à l'encontre de son syndic.</Paragraphe><Paragraphe>Deux situations sont à distinguer.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>1. Action en justice à l'encontre d'un ancien syndic</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Dans cette hypothèse, l'actuel syndic doit être autorisé à agir en justice par une décision de l'assemblée générale.</Paragraphe><Paragraphe>Cette autorisation doit mentionner :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'objet de la demande en justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les personnes visées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et la nature de l'action (action en responsabilité).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'autorisation accordée au syndic doit être adoptée à la majorité des voix des personnes présentes, représentées ou ayant voté par correspondance (majorité dite de l'article 24).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>2. Action en justice à l'encontre du syndic en exercice</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le président du <LienInterne LienPublication="F2610" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Conseil syndical de copropriété">conseil syndical</LienInterne> doit convoquer une assemblée générale des copropriétaires afin d'obtenir une délégation expresse d'agir contre le syndic défaillant, en cas de <LienIntra LienID="R71488" type="Définition de glossaire">carence</LienIntra> ou d'inaction du syndic.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>5. Intenter une action en justice</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Enfin, si le syndic ne réagit pas ou persiste dans ses fautes, il est possible d'intenter une action en justice devant le tribunal judiciaire du domicile du défendeur (siège du syndic).</Paragraphe><Paragraphe>Si le montant du litige est inférieur ou égal à <Valeur>10 000 €</Valeur>, il est recommandé de se faire accompagner par un avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Si le montant du litige est supérieur à <Valeur>10 000 €</Valeur>, il est obligatoire de se faire représenter par un avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, si le syndic a commis une ou plusieurs <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infractions pénales</LienIntra>, il est possible de <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Porter plainte">déposer une plainte</LienInterne> à son encontre.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Syndic non professionnel</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un syndic non professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic non professionnel est une <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>, obligatoirement <LienIntra LienID="R70901" type="Définition de glossaire">copropriétaires</LienIntra> de l'immeuble. Il n'exerce pas la fonction de syndic à titre <LienIntra LienID="R71490" type="Définition de glossaire">lucratif</LienIntra> ou professionnel. Il n'a donc pas à posséder une carte professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe 2 types de syndic non professionnel, à savoir le syndic bénévole et le syndic coopératif.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Syndic bénévole</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic bénévole est une personne physique, propriétaire d'un ou plusieurs <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lots</LienIntra> dans la copropriété. Il peut être un copropriétaire occupant (habité sur place) ou non.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si le syndic bénévole perd sa qualité de copropriétaire (par exemple, en cas de vente de son bien), il ne perd pas immédiatement son mandat de syndic. En effet, son mandat reste valable pendant une durée de 3 mois suivant cet évènement. Durant ce délai, il convoque une assemblée générale et inscrit à l'<LienIntra LienID="R71026" type="Définition de glossaire">ordre du jour</LienIntra> la question de la désignation d'un nouveau syndic.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Syndic coopératif</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic coopératif est également une personne physique.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit remplir les 2 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être propriétaire d'un ou plusieurs <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lots</LienIntra> de copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être président du <LienInterne LienPublication="F2610" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Conseil syndical de copropriété">conseil syndical</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le syndic coopératif ne peut pas conserver ses fonctions après l'expiration de son mandat de membre du conseil syndical.</Paragraphe></Attention></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les missions du syndic non professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic non professionnel est le représentant légal du <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndicat des copropriétaires">syndicat de copropriétaires</LienInterne>. Il agit ainsi au nom et pour le compte de l'ensemble des copropriétaires.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Gestion financière</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic assure la gestion comptable et financière de la copropriété. Cette mission inclut notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'établissement du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Budget prévisionnel d'une copropriété">budget prévisionnel</LienInterne> de la copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic établit le budget prévisionnel et le fait voter chaque année par l'assemblée générale des copropriétaires.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La tenue de la comptabilité du syndicat des copropriétaires</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La gestion et le recouvrement des charges de la copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic établit le montant des <LienInterne LienPublication="F2590" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Charges de copropriété">charges</LienInterne> dû par chaque copropriétaire et envoie les appels de fond correspondant. Il doit également s'occuper du <LienInterne LienPublication="F2603" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Recouvrement des charges de copropriété impayées">recouvrement des charges</LienInterne> impayées.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'ouverture d'un compte bancaire séparé au nom du syndicat des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit ouvrir un compte bancaire séparé au nom du syndicat des copropriétaires, dans les <MiseEnEvidence>3 mois de sa désignation</MiseEnEvidence>. La notion de compte séparé implique que le titulaire du compte soit le syndicat des copropriétaires. La personne apparaissant sur les relevés bancaires comme titulaire du compte doit donc être le syndicat des copropriétaires et non le syndic. Toutes les sommes reçues au nom et pour le compte du syndicat des copropriétaires doivent être versées sur ce compte.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'ouverture d'un compte spécifique pour le <LienInterne LienPublication="F34026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés">fonds travaux obligatoire</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La souscription d'un <LienInterne LienPublication="F31418" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Emprunt bancaire collectif d'une copropriété">emprunt bancaire collectif</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'ouverture d'un compte spécifique « emprunt collectif »</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Gestion administrative</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic doit notamment remplir les missions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Immatriculer l'immeuble dans le registre national des copropriétés</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Réaliser et mettre à jour la <LienInterne LienPublication="F34051" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Fiche synthétique de la copropriété">fiche synthétique de la copropriété</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Etablir et mettre à jour de la liste de tous les copropriétaires avec indication de leur lot, état civil, domicile et, s'ils ont donné leur accord, leur adresse électronique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faire exécuter le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Règlement de copropriété">règlement de copropriété</LienInterne> et les décisions prises lors de l'assemblée générale des copropriétaires</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Organiser la tenue d'une assemblée générale annuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit préparer, <LienInterne LienPublication="F2615" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Convocation de l'assemblée générale des copropriétaires">convoquer</LienInterne> et être présent lors de l'assemblée générale. Il doit également rédiger le procès-verbal de l'assemblée et l'envoyer à tous les copropriétaires.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Administrer l'immeuble, assurer sa conservation, son entretien et, en cas d'urgence, faire exécuter les travaux nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic est chargé de gérer l'immeuble au quotidien pour assurer son bon fonctionnement et son entretien. Il doit, notamment, entretenir les <LienIntra LienID="R44506" type="Définition de glossaire">parties communes</LienIntra> de l'immeuble (par exemple, organiser le nettoyage, les petites réparations ou l'entretien de l'ascenseur) et assurer la sécurité des occupants (par exemple, veiller aux respects des normes incendies).</Paragraphe><Paragraphe>Il doit, également, inscrire à l'<LienIntra LienID="R71026" type="Définition de glossaire">ordre du jour</LienIntra> de l'assemblée générale, tous les travaux qu'il juge utile ou nécessaire pour la préservation de l'immeuble (par exemple, réfection de la toiture, ravalement, rénovation énergétique etc).</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Souscrire un contrat d'assurance multirisques immeuble et de déclarer les sinistres touchant les parties communes</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Souscrire un contrat d'assurance contre les risques de responsabilité civile dont le syndicat des copropriétaires doit répondre.</Paragraphe><Paragraphe>Cette assurance permet, notamment, de couvrir les dommages subis par un copropriétaire ou un tiers du fait des parties communes de l'immeuble.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Établir et mettre à jour le <LienInterne LienPublication="F2665" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Carnet d'entretien de la copropriété">carnet d'entretien de l'immeuble</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Représenter le syndicat des copropriétaires dans les actes de la vie civile (par exemple, conclusions des contrats avec les prestataires ou les fournisseurs de l'immeuble), les actes d'<LienIntra LienID="R70913" type="Définition de glossaire">acquisition</LienIntra> ou d'<LienIntra LienID="R10832" type="Définition de glossaire">aliénation</LienIntra> des parties communes et en justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer les copropriétaires et les occupants qu'un immeuble fait l'objet d'une procédure relevant de l'exercice de la <LienInterne LienPublication="F16104" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Habitat menaçant ruine (en péril)">police de la sécurité</LienInterne> et de la <LienInterne LienPublication="F16158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Habitat insalubre (ou habitat indigne)">salubrité </LienInterne>des immeubles, locaux et installations.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le syndic non professionnel est-il désigné ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La désignation du syndic varie en fonction de son statut de bénévole ou de coopératif.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Syndic bénévole</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le futur syndic doit faire inscrire sa candidature à l'<LienIntra LienID="R71026" type="Définition de glossaire">ordre du jour</LienIntra> de l'assemblée générale des copropriétaires. Sa désignation est ensuite présentée et votée à <LienInterne LienPublication="F2137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelles sont les règles de vote en assemblée générale de copropriété ?">majorité absolue des copropriétaires</LienInterne> lors de l'assemblée générale.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Syndic coopératif</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Différentes étapes sont à respecter :</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>1. Vérifier que le règlement de copropriété autorise ce modèle</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il est important de s'assurer que le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Règlement de copropriété">règlement de copropriété</LienInterne> n'interdise pas cette forme de gestion. Si c'est le cas, il faudra le modifier pour supprimer cette interdiction.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>2. Inscrire à l'ordre du jour de l'assemblée générale le passage à la forme coopérative du syndicat des copropriétaires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'adoption de la forme coopérative du syndicat des copropriétaires est décidée à la <LienIntra LienID="R70729" type="Définition de glossaire">majorité absolue</LienIntra>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>3. Constituer un conseil syndical</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lors de l'assemblée générale qui décide de l'adoption de la forme coopérative, il est également obligatoire de désigner les membres du <LienInterne LienPublication="F2610" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Conseil syndical de copropriété">conseil syndical.</LienInterne></Paragraphe><Paragraphe>En effet, le syndic coopératif est élu par les membres du conseil syndical et choisi parmi ceux-ci. Le syndic coopératif est le <MiseEnEvidence>président du conseil syndical.</MiseEnEvidence></Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du contrat du syndic non professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contenu du contrat du syndic non professionnel est variable. Son contenu est déterminé en fonction de l'absence ou de l'existence d'une rémunération du syndic non professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>syndic non rémunéré</MiseEnEvidence> n'a pas l'obligation de proposer un contrat conforme au <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042078893">contrat-type dont le contenu est réglementé</LienExterne>. Ce cas concerne le syndic qui ne perçoit aucune rémunération ou qui perçoit uniquement un remboursement des frais nécessaires qu'il a exposés pour les intérêts de la copropriété. Dans cette hypothèse, le syndic non professionnel peut décider de se soumettre ou non aux exigences du contrat-type.</Paragraphe><Paragraphe>À l'inverse, le <MiseEnEvidence>syndic rémunéré</MiseEnEvidence> doit se conformer au contrat-type. Cette obligation se justifie pour permettre la détermination du montant de sa rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat-type du syndic fixe les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Durée du mandat (avec date de début et fin)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Détail des missions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de la rémunération.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du mandat du syndic non professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat du syndic non-professionnel est d'une durée maximale de 3 ans. Le mandat est renouvelable.</Paragraphe><Paragraphe>Ce renouvellement doit être voté en assemblée générale des copropriétaires à la <LienInterne LienPublication="F2137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelles sont les règles de vote en assemblée générale de copropriété ?">majorité absolue</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certains cas, il est possible de <LienInterne LienPublication="F31671" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Peut-on mettre fin au mandat en cours d'un syndic de copropriété ?">mettre fin au mandat en cours du syndic</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment prend fin le mandat du syndic non-professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat du syndic prend fin en raison d'un non-renouvellement de son mandat ou d'une résiliation anticipée de son mandat.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Non-renouvellement du mandat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si les copropriétaires ne souhaitent pas que le syndic bénévole ou le syndic coopératif conserve ses fonctions à l'expiration de son mandat et souhaitent ainsi le remplacer, la copropriété doit inscrire à l'ordre du jour d'une assemblée générale des copropriétaires tenu <MiseEnEvidence>dans les 3 mois précédant la fin du contrat </MiseEnEvidence>les questions portant sur la désignation d'un nouveau syndic et sur la fixation d'une date anticipée de fin de contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'initiative vient du syndic, il doit informer le conseil syndical de son intention de ne pas conclure un nouveau contrat au plus <MiseEnEvidence>t<MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>ard 3 mois avant la tenue de cette assemblée générale</MiseEnEvidence> des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de l'assemblée générale, les copropriétaires désignent un nouveau syndic et fixent les dates de fin du contrat en cours et de début du nouveau contrat. Elles doivent intervenir au plus tôt 1 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jour franc</LienIntra> après la tenue de cette assemblée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Résiliation anticipée du mandat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les copropriétaires peuvent également souhaiter mettre fin au <LienInterne LienPublication="F31671" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Peut-on mettre fin au mandat en cours d'un syndic de copropriété ?">mandat du syndic non-professionnel de façon anticipée</LienInterne>, c'est-à-dire avant que son mandat soit terminée.</Paragraphe><Paragraphe>Cette décision doit être justifiée par des fautes du syndic suffisamment graves dans l'exécution de sa mission.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on engager la responsabilité du syndic non-professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, le syndic non-professionnel peut engager sa responsabilité civile ou pénale.</Paragraphe><Paragraphe>Cette situation suppose :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Qu'il a commis une faute volontaire, involontaire (négligence, carence) ou constitutive d'une infraction dans l'exercice de ses missions,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et que cette faute est à l'origine d'un dommage.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il est recommandé à tout syndic non-professionnel de souscrire une assurance responsabilité civile.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31338" audience="Particuliers"><Titre>Acteurs de la copropriété (organisation juridique)</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N31341" audience="Particuliers"><Titre>Assemblée générale des copropriétaires</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039280645" ID="R45912"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 sur la copropriété : article 17</Titre><Complement>Nouvelle copropriété ou copropriété sans syndic</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313574" ID="R36585"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 21</Titre><Complement>Mise en concurrence</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313590" ID="R33613"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété : article 25</Titre><Complement>Désignation du syndic</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313554" ID="R36604"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 17-2</Titre><Complement>Syndic non professionnel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006471715/" ID="R71473"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis : article 17-1</Titre><Complement>Syndicat coopératif</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044074302" ID="R32962"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 18</Titre><Complement>Missions du syndic</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000030418444" ID="R33617"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 29</Titre><Complement>Contenu du contrat de mandat</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042078751" ID="R37325"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 28</Titre><Complement>Durée maximale du mandat du syndic</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000021995490" ID="R13073"><Titre>Arrêté du 19 mars 2010 relatif aux mesures de publicité des prix applicables dans certains secteurs professionnels</Titre><Complement>Syndic professionnel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030405166/" ID="R41066"><Titre>Décret n°2015-342 du 26 mars 2015 définissant le contrat type de syndic de copropriété et les prestations particulières</Titre><Complement>Contrat de syndic-type</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q15/15-21201QE.htm" ID="R55370"><Titre>Réponse ministérielle du 29 octobre 2019 relative à l'application de la lettre recommandée électronique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038501555" ID="R56982"><Titre>Décret n°2019-502 du 23 mai 2019 relatif à la liste minimale des documents dématérialisés concernant la copropriété accessibles sur un espace sécurisé en ligne</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62613" URL="https://www.anah.gouv.fr/sites/default/files/2024-02/202402_GuideSyndicBenevole_WEBA.pdf" audience="Particuliers"><Titre>Guide du syndic bénévole</Titre><Source ID="R30684">Agence nationale de l'habitat (Anah)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60983" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000044030479" audience="Particuliers"><Titre>Fiche d'information sur le prix et les prestations proposées par le syndic</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52636" URL="https://www.anil.org/fileadmin/ANIL/Editions_grand_public/serie_copropriete/le_syndic.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="0"><Titre>Dossier relatif au syndic de copropriété</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41068" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042078893" audience="Particuliers"><Titre>Contrat de syndic réglementé</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50232" URL="https://www.inc-conso.fr/content/comment-decrypter-un-contrat-de-syndic-les-10-points-essentiels" audience="Particuliers"><Titre>Décrypter un contrat de syndic : les 10 points essentiels</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56885" URL="http://www.inc-conso.fr/content/copropriete-les-5-etapes-pour-changer-de-syndic" audience="Particuliers"><Titre>Copropriété : les 5 étapes pour changer de syndic</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R65566"><Titre>Copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Immeuble(s) bâtis à usage total ou partiel d'habitation dont la propriété est répartie par lots entre plusieurs personnes. Le lot de copropriété comporte obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes. Elles sont inséparables.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique, ce qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71034"><Titre>Assemblée générale ordinaire</Titre><Texte><Paragraphe>Réunion annuelle obligatoire lors de laquelle sont notamment discutés par les copropriétaires, le budget prévisionnel et l'approbation des comptes</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R70729"><Titre>Majorité absolue</Titre><Texte><Paragraphe>Majorité des voix de tous les copropriétaires de l'immeuble (présents, représentés et absents)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71026"><Titre>Ordre du jour</Titre><Texte><Paragraphe>Liste des sujets qui seront discutés et votés lors de l'assemblée générale des copropriétaires</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R36767"><Titre>Copropriétaire opposant</Titre><Texte><Paragraphe>Copropriétaire ayant voté Contre une résolution alors que la majorité des copropriétaires a voté Pour ou Copropriétaire ayant voté Pour une résolution alors que la majorité des copropriétaires a voté Contre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67945"><Titre>Recettes (comptabilité)</Titre><Texte><Paragraphe>Montant total des encaissements réalisés par l’entreprise au cours de l’année comptable</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R44506"><Titre>Parties communes d'une copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Parties de bâtiments (couloirs, chaudière, canalisation, garde-corps...) et des terrains (jardins, parcs...) affectés à l'usage ou à l'utilité de tous les copropriétaires</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R70913"><Titre>Acquisition</Titre><Texte><Paragraphe>Action par laquelle une personne devient propriétaire d'un bien ou d'un droit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10832"><Titre>Aliénation</Titre><Texte><Paragraphe>Transfert volontaire à autrui de la propriété d'un bien (ou d'un droit) à titre onéreux ou gratuit (vente, donation, don manuel, legs, ...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42442"><Titre>Vivre en couple</Titre><Texte><Paragraphe>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12420"><Titre>Mandataire</Titre><Texte><Paragraphe>Personne chargée par une autre de la représenter et d'agir en son nom</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71488"><Titre>Carence (syndic)</Titre><Texte><Paragraphe>Situation dans laquelle le syndic manque à ses missions, entrainant une mauvaise ou une absence de gestion de l'immeuble</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R70901"><Titre>Copropriétaire</Titre><Texte><Paragraphe>Personne physique ou morale (société/entreprise) propriétaire d'un ou plusieurs lots dans un immeuble</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71490"><Titre>Lucratif</Titre><Texte><Paragraphe>Qui crée un gain financier ou des bénéfices</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><QuestionReponse ID="F32058" audience="Particuliers"><Titre>À quoi sert l'immatriculation des copropriétés ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32051" audience="Particuliers"><Titre>Comment est rémunéré le syndic de copropriété ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1548" audience="Particuliers"><Titre>Comment changer de syndic de copropriété en fin de mandat ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31671" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on mettre fin au mandat en cours d'un syndic de copropriété ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31672" audience="Particuliers"><Titre>En cas de changement de syndic, que deviennent les documents de la copropriété ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>