<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2603" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2026-03-02T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F2603"><dc:title>Recouvrement des charges de copropriété impayées</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>En cas d'impayé de charge, et après les recours amiables, une procédure judiciaire doit être engagée contre le copropriétaire défaillant.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2026-03-02</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2603</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006061423/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31340">Budget et charges de copropriété</Niveau><Niveau ID="F2603" type="Fiche d'information conditionnée">Recouvrement des charges de copropriété impayées</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel (planification des dépenses)</Fiche><Fiche ID="F2590">Charges de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche><Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche><Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche><Fiche ID="F34026">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Tout copropriétaire a l’obligation de participer aux charges communes de l’immeuble. Lorsque les charges ne sont pas payées, le syndic doit mettre en œuvre des démarches de recouvrement, d’abord amiables puis judiciaires, en respectant des formes précises. Nous vous présentons les étapes à respecter.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F2590" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Charges de copropriété">charges de copropriété </LienInterne>sont les dépenses de l’immeuble que les copropriétaires doivent payer, chacun à hauteur de sa <LienIntra LienID="R1690" type="Définition de glossaire">quote-part</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le recouvrement des charges est de la compétence exclusive du <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndic de copropriété">syndic de copropriété</LienInterne>. Il ne peut donc pas confier cette tâche à un tiers.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic peut exiger le paiement des charges suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avance constituant la réserve prévue au règlement de copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Provisions du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Budget prévisionnel d'une copropriété">budget prévisionnel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Provisions pour le <LienInterne LienPublication="F34026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés">fonds de travaux</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Provisions pour les travaux de <LienIntra LienID="R71526" type="Définition de glossaire">conservation</LienIntra> ou d’entretien de l’immeuble, les travaux portant sur les éléments d’équipements communs et les travaux d’<LienIntra LienID="R45485" type="Définition de glossaire">amélioration</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Provisions pour les études techniques de l’immeuble (diagnostics et consultations)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avances correspondant à l’échéancier prévu dans le<LienInterne LienPublication="F36760" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Plan pluriannuel de travaux (PPT) mis en place dans les copropriétés"> plan pluriannuel de travaux</LienInterne> adopté par l'assemblée générale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avances décidées en assemblée générale destinées à combler un manque temporaire de trésorerie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contributions dues au titre de l’<LienInterne LienPublication="F31418" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Emprunt bancaire collectif d'une copropriété">emprunt collectif</LienInterne> (<LienIntra LienID="R1690" type="Définition de glossaire">quote‑part</LienIntra> de remboursement du prêt, intérêts, frais éventuels de <LienIntra LienID="R59839" type="Définition de glossaire">caution</LienIntra>, frais et honoraires dus au titre de la mise en œuvre et de la gestion du prêt).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour cette mission, le syndic a un large pouvoir d’initiative et n'a pas besoin de l’autorisation de l'assemblée générale des copropriétaires pour engager des actions en recouvrement des charges.</Paragraphe><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>Envoyer une relance simple</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le syndic constate qu’un <LienIntra LienID="R71260" type="Définition de glossaire">appel de fonds</LienIntra> n’a pas été réglé ou a été payé partiellement, il va d’abord envoyer une relance (lettre simple et/ou email) au copropriétaire concerné. Dans cette lettre, il doit lui être rappelé que la date de paiement des charges est dépassée. Il peut également lui indiquer qu'en l’absence de paiement, une <LienInterne LienPublication="F1732" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Accord amiable pour éviter un procès civil">tentative de règlement à l'amiable</LienInterne>, puis une procédure de recouvrement devant le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Saisir le tribunal judiciaire">tribunal judiciaire </LienInterne>du lieu de situation de l'immeuble pourront être engagées.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>En cas d’échec, envoyer une mise en demeure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la relance simple ne fonctionne pas, le syndic doit envoyer une <MiseEnEvidence>mise en demeure</MiseEnEvidence> au copropriétaire défaillant. Il s’agit de l’acte par lequel le syndic demande officiellement à un copropriétaire de régler ses <LienInterne LienPublication="F2590" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Charges de copropriété">charges de copropriété</LienInterne> impayées dans un délai donné, avant d’engager une procédure judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>Cette mise en demeure est envoyée par voie électronique. Elle peut être envoyée par lettre recommandée électronique ou par tout procédé électronique sécurisé, mis en œuvre par un prestataire garantissant l’intégrité, la sécurité et la traçabilité de l’envoi.</Paragraphe><Paragraphe>Par exception, la mise en demeure peut être envoyée par lettre recommandée avec avis de réception, lorsque le copropriétaire a demandé à la recevoir par voie postale.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Dans le cadre d'une <LienIntra LienID="R12717" type="Définition de glossaire">indivision</LienIntra>, le syndic doit mettre en demeure tous les coïndivisaires, sauf clause contraire du <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Règlement de copropriété">règlement de copropriété</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la propriété du lot est <LienIntra LienID="R49428" type="Définition de glossaire">démembrée</LienIntra>, les charges sont réparties entre <LienIntra LienID="R58072" type="Définition de glossaire">usufruitier</LienIntra> (lorsqu'elles concernent la jouissance du bien) et <LienIntra LienID="R58145" type="Définition de glossaire">nu-propriétaire</LienIntra> (lorsqu'elles concernent des dépenses exceptionnelles et gros travaux). Le syndic devra donc mettre en demeure l'un ou l'autre selon la nature des charges, sauf clause contraire du règlement de copropriété imposant une <LienIntra LienID="R75811" type="Définition de glossaire">solidarité</LienIntra> entre usufruitier et nu-propriétaire.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Les frais de mise en demeure engagés par le syndic sont à la charge du copropriétaire défaillant.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédure classique de recouvrement de charges</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans ce cas, la mise en demeure doit, notamment, contenir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom, prénom et adresse du copropriétaire défaillant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse de la copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des charges impayées, souvent accompagné d’un <LienIntra LienID="R75814" type="Définition de glossaire">décompte</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délai dans lequel le copropriétaire défaillant doit régler le montant de ses impayés (par exemple, 15 jours)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sanction en cas de non-paiement.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Des intérêts de retard sont dus au <LienInterne LienPublication="F783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Calcul de l'intérêt légal">taux légal</LienInterne> à partir de la mise en demeure.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédure dérogatoire de recouvrement de charges</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic peut opter pour une procédure spéciale de recouvrement avec <LienIntra LienID="R75815" type="Définition de glossaire">déchéance du terme</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela signifie que si un copropriétaire ne paie pas un appel de fonds, le syndic peut exiger le règlement immédiat de l’<LienIntra LienID="R75816" type="Définition de glossaire"/><MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R75816" type="Définition de glossaire">arriéré</LienIntra> de charges</MiseEnEvidence> ainsi que de <MiseEnEvidence>toutes les sommes futures restantes</MiseEnEvidence> sur l’exercice en cours, même si leur date d’échéance n’est pas encore arrivée. Cette règle s’applique aux provisions du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Budget prévisionnel d'une copropriété">budget prévisionnel</LienInterne>, aux cotisations au <LienInterne LienPublication="F34026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés">fonds de travaux</LienInterne> ou aux <LienIntra LienID="R72352" type="Définition de glossaire">dépenses non comprises dans le budget prévisionnel</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces sommes deviennent exigibles si, après la mise en demeure, le copropriétaire ne règle pas sa dette dans un délai de 30 jours.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la mise en demeure doit notamment contenir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom, prénom et adresse du copropriétaire défaillant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse de la copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nature et montant des provisions réclamées (budget prévisionnel, dépenses pour travaux non comprises dans ce budget et cotisations fonds travaux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délai de <MiseEnEvidence>30 jours </MiseEnEvidence>dans lequel le copropriétaire défaillant doit régler le montant de ses impayés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contenu de l<LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043977271">’article 19-2 de la loi du 10 juillet 1965</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sanction encourue d’exigibilité immédiate des provisions futures.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>En cas d'impayés de charges inférieur ou égal à 5 000 €, tenter une mesure alternative de règlement des conflits (Marc)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas d'<MiseEnEvidence>impayés de charges inférieur ou égal à <Valeur>5 000 €</Valeur><Valeur>,  €</Valeur></MiseEnEvidence>le syndic doit faire appel à un <LienInterne LienPublication="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Conciliateur de justice">conciliateur de justice</LienInterne> (démarche gratuite) ou à un <LienInterne LienPublication="F1822" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Médiateur civil">médiateur</LienInterne> (démarche payante) ou à une <LienIntra LienID="R55150" type="Définition de glossaire">procédure participative</LienIntra> (démarche payante avec recours à un avocat) pour trouver une solution.<LienInterne LienPublication="F1732" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Accord amiable pour éviter un procès civil"/><MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>Ce recours est obligatoire avant de faire un recours devant le juge.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour les créances dont le montant est inférieur à <Valeur>5 000 €</Valeur>, il est également possible de mettre en oeuvre une procédure simplifiée de recouvrement des petites créances. Cette procédure est mise en oeuvre par un <LienInterne LienPublication="F2158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire priseur)">commissaire de justice</LienInterne>. En cas d’accord entre les parties (syndicat des copropriétaires et copropriétaire défaillant) sur le montant et les conditions de paiement de la dette, la copropriété obtient un titre exécutoire qui a la même valeur qu’un jugement. En l’absence d’accord, il faudra saisir le juge.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>En cas d’échec des démarches amiables, recourir au juge</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le copropriétaire défaillant n’a pas réagi aux relances amiables dans les délais donnés ou si aucun accord amiable de remboursement de la dette n'a pu être trouvé, le syndic doit saisir le tribunal judiciaire du lieu de situation de l’immeuble.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R64999" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="https://www.justice.fr/recherche/annuaires"/></OuSAdresser><Paragraphe>Pour recouvrer la dette d’un copropriétaire défaillant, le syndic peut engager différentes procédures en fonction du montant des charges impayées et de la situation financière de la copropriété. Le montant du litige et la stratégie des dossiers peut nécessiter l’accompagnement d’un avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic peut ainsi choisir de mettre en œuvre :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une injonction de payer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une procédure classique de recouvrement, permettant d’obtenir le règlement de toutes les charges dues au jour de l’<LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation </LienIntra>ou de l’audience de plaidoiries</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une procédure spéciale dite accélérée au fond, permettant d’obtenir le règlement de l’<LienIntra LienID="R75816" type="Définition de glossaire">arriéré</LienIntra> de charges et de toutes les provisions de l’exercice devenues exigibles (dont les provisions futures).</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les charges de copropriété impayées peuvent être réclamées pendant un délai maximum de <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence>. Cela signifie que la copropriété dispose de 5 ans à compter de l’exigibilité des sommes pour engager une action en recouvrement.</Paragraphe><Paragraphe>Passé ce délai, la dette est en principe <MiseEnEvidence>prescrite</MiseEnEvidence>, c’est-à-dire qu’elle ne peut plus être exigée en justice.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le copropriétaire défaillant peut également être condamné à payer des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> s’il a causé un préjudice au syndicat des copropriétaires. Ce dommage doit être différent du simple retard. C’est le cas, par exemple, de l’impossibilité de réaliser des travaux nécessaires ou d’un déficit de trésorerie persistant.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>Saisir les biens du copropriétaire défaillant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créance </LienIntra>du <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndicat des copropriétaires">syndicat des copropriétaires</LienInterne> à l'encontre du copropriétaire défaillant est garantie par une <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R12443" type="Définition de glossaire">hypothèque</LienIntra> légale </MiseEnEvidence>qui permet à la copropriété de bénéficier d’un droit de préférence (être payé en priorité) en cas de vente amiable ou de saisie immobilière du <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lot de copropriété</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic peut faire inscrire cette hypothèque au profit du syndicat sans autorisation préalable de l'assemblée générale des copropriétaires. L'inscription est faite lorsque le copropriétaire défaillant n'a pas réglé ses charges après la mise en demeure. Le syndic peut également en accepter la <LienIntra LienID="R2980" type="Définition de glossaire">mainlevée</LienIntra> et, si la dette est entièrement payée, en demander l'annulation.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, le syndicat des copropriétaires a une <MiseEnEvidence>hypothèque légale spéciale</MiseEnEvidence> sur le lot du copropriétaire débiteur. Cette garantie permet au syndicat d’assurer le paiement de sa créance, notamment en cas de vente du lot.</Paragraphe><Paragraphe>Enfin, lorsque le copropriétaire débiteur vend son lot, le syndic peut former une <MiseEnEvidence>opposition sur le prix de vente</MiseEnEvidence> entre les mains du <LienInterne LienPublication="F2164" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Notaire">notaire</LienInterne>. Cette opposition permet de bloquer tout ou partie du prix de vente afin d’obtenir le règlement des sommes dues au syndicat avant que le vendeur ne perçoive le solde.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic peut également recourir à une mesure de <LienInterne LienPublication="F1748" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Saisie conservatoire d’un bien meuble corporel">saisie conservatoire</LienInterne> pour saisir les meubles du copropriétaire défaillant.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le syndic n'a pas à obtenir l'autorisation préalable du juge pour engager une mesure de saisie conservatoire ou une mesure de sûreté judiciaire (par exemple, hypothèque) à l'encontre du copropriétaire défaillant.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31340" audience="Particuliers"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre><Complement>Articles 10 et 10-1, 19 à 19-2 et 42</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006061423/" ID="R1785"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre><Complement>Articles 35 à 36, 55 et 60</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51550" URL="https://www.inc-conso.fr/content/logement/copropriete-la-consultation-des-pieces-justificatives-des-charges" audience="Particuliers"><Titre>La consultation des pièces justificatives des charges</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51842" URL="https://www.inc-conso.fr/content/copropriete-des-precisions-sur-la-lettre-recommandee-electronique" audience="Particuliers"><Titre>Précisions sur la lettre recommandée électronique</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R75856" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043977271" audience="Particuliers"><Titre>Loi n° 65-557 du 10 juillet 1965 : article 19-2</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1690"><Titre>Quote-part (droit immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Fraction de la part des parties communes rattachée à un lot (appartement, local commercial, parking, cave...) selon, entre autres, la situation et la superficie de ce lot</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71526"><Titre>Conservation (immeuble)</Titre><Texte><Paragraphe>Maintien de l'immeuble dans le même état, notamment par son entretien</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R45485"><Titre>Notion de "travaux d'amélioration" dans les parties communes ou privatives</Titre><Texte><Paragraphe>Travaux apportant une valeur ajoutée au logement loué : équipement ou service nouveau ou de qualité supérieure à l'existant, réduction de dépenses d'entretien et d'exploitation, sécurisation de l'immeuble et de ses occupants. Exemple : pose de parquet, installation d'un digicode, installation d'un ascenseur...</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q9/9-51417QE.htm" ID="R49585"><Titre>Réponse ministérielle du 6 avril 1992 relative à la notion de "travaux d'amélioration" dans les parties communes et privatives</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R59839"><Titre>Caution</Titre><Texte><Paragraphe>Engagement à rembourser une dette (loyer, échéance de prêt...) à la place du débiteur si celui-ci ne la paie pas</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R71260"><Titre>Appel de fonds</Titre><Texte><Paragraphe>Demande de paiement adressé à un copropriétaire par le syndic qui sert à financer les dépenses courantes de l'immeuble et les travaux votés en assemblée générale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12717"><Titre>Indivision</Titre><Texte><Paragraphe>Situation dans laquelle deux ou plusieurs personnes sont propriétaires ensemble d'une même chose ou d'un même ensemble de choses (exemples : maison, portefeuille de titres, meubles, bijoux). L'indivision peut être créée volontairement (par exemple lors d'un achat à plusieurs, même dans des proportions inégales) ou résulter d'une situation de fait (indivision entre des héritiers d'une succession).</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136538" ID="R18644"><Titre>Code civil : articles 815 à 815-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R49428"><Titre>Démembrement du droit de propriété</Titre><Texte><Paragraphe>Situation lorsque les pouvoirs liés au droit de propriété (occuper un bien, le vendre, en percevoir les revenus) sont répartis entre l'usufruitier et le nu-propriétaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58072"><Titre>Usufruitier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui bénéficie d'un droit qui lui permet d'utiliser un bien et d'en percevoir des revenus locatifs, sans pouvoir en disposer, notamment le vendre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58145"><Titre>Nu-propriétaire</Titre><Texte><Paragraphe>Propriétaire d'un bien dont il peut disposer sans pouvoir l'utiliser, ni en avoir la jouissance attribuée à un usufruitier, ni en tirer un revenu locatif. Le nu-propriétaire peut vendre son droit de propriété, sans vendre la jouissance du bien.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R75811"><Titre>Clause de solidarité (règlement de copropriété)</Titre><Texte><Paragraphe>Clause qui permet au syndic de demander l’intégralité des charges à n’importe lequel des copropriétaires d’un même lot, même s’ils sont plusieurs</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R75814"><Titre>Décompte de charges (copropriété)</Titre><Texte><Paragraphe>Document qui détaille les sommes qu’un copropriétaire doit à la copropriété. Il permet de vérifier l’origine des montants demandés et la situation exacte du compte.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R75815"><Titre>Déchéance du terme (copropriété)</Titre><Texte><Paragraphe>Perte du droit d’un délai de paiement. La totalité des charges anciennes et futures deviennent immédiatement payable/</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R75816"><Titre>Arriéré de charges (copropriété)</Titre><Texte><Paragraphe>Charges de copropriété qui auraient dû être payées mais qui ne l’ont pas été</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R72352"><Titre>Charges hors budget prévisionnel</Titre><Texte><Paragraphe>Dépenses non comprises dans le budget prévisionnel. Elles concernent les travaux autres que ceux de maintenance et d'administration des parties communes ou des équipements communs de l'immeuble (par exemple : diagnostics et études techniques, remplacement chaudière collective, installation d'un ascenseur, ravalement de la façade, réfection de la toiture).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55150"><Titre>Procédure participative</Titre><Texte><Paragraphe>Démarche amiable de résolution d'un litige qui repose sur la signature d'un contrat écrit par lequel chacun s'engage à rechercher un accord dans un certain délai. Le recours à un avocat est obligatoire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12443"><Titre>Hypothèque</Titre><Texte><Paragraphe>Droit sur un bien immobilier accordé à une personne à qui l'on doit de l'argent en garantie du paiement de sa dette</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R2980"><Titre>Mainlevée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte juridique par lequel il est mis fin à une situation créant un obstacle. Par exemple : mainlevée de saisies, mainlevée d'hypothèque.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F32920" audience="Particuliers"><Titre>Qui paie les charges de copropriété l'année de la vente du logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2122" audience="Particuliers"><Titre>Le salaire du concierge, gardien ou employé fait-il partie des charges locatives (récupérables sur le locataire) ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>