<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33298" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2025-01-07T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F33298"><dc:title>Dans quel cas le débroussaillement est-il obligatoire ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>L'obligation légale de débroussaillement dépend de la situation géographique du terrain. Il permet de diminuer les risques d'incendies.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2025-01-07</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33298</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025245889, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025245915/#LEGISCTA000025248630, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025245929, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025245974/#LEGISCTA000025248584, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000026127491/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000026127586, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2019/02/cir_44405.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025246026/#LEGISCTA000025248557, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000026127987, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165342, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157233</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31125</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31125">Déchets</Niveau><Niveau ID="F33298" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Dans quel cas le débroussaillement est-il obligatoire ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31029">Vie pratique dans un logement</SousThemePere><DossierPere ID="N31125"><Titre>Déchets</Titre><Fiche ID="F16217">Ordures ménagères</Fiche><Fiche ID="F31954">Encombrants (déchets volumineux)</Fiche><Fiche ID="F31955">Déchets d'équipements électriques et électroniques (DEEE ou D3E)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'obligation légale de débroussaillement dépend de la situation géographique de votre terrain. Débroussailler les abords de votre habitation permet de créer une ceinture de sécurité en cas de feu de forêt. Si votre terrain n'est pas soumis à cette obligation, le débroussaillement reste recommandé pour diminuer les risques d'incendies à proximité d’une zone boisée. Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste le débroussaillement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le débroussaillement consiste à réduire les matières végétales de toute nature (herbe, branchage, feuilles...) pour diminuer l'intensité des incendies et freiner leur propagation. Il peut s'agir, par exemple, d'élaguer les arbres ou arbustes ou d'éliminer des résidus de coupe (branchage, herbe...).</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions précises de mise en œuvre du débroussaillement sont adaptées aux conditions locales de votre département. Ces conditions sont fixées par arrêté préfectoral.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par l'obligation de débroussaillement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que <MiseEnEvidence>propriétaire,</MiseEnEvidence> vous êtes responsable du débroussaillement autour de votre construction.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Un <MiseEnEvidence>locataire </MiseEnEvidence>peut effectuer le débroussaillement si cela est précisé dans son contrat de location. Toutefois, cela ne vous exonère pas de votre responsabilité pénale.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>L'obligation légale de débroussaillement liée à votre construction est à réaliser sur une <MiseEnEvidence>profondeur minimale de 50 mètres</MiseEnEvidence> à partir de celle-ci. Elle ne se limite pas nécessairement aux limites de votre parcelle. <MiseEnEvidence>Vous pouvez donc être amené à réaliser des travaux de débroussaillement sur une parcelle voisine</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez <MiseEnEvidence>informer vos voisins</MiseEnEvidence> de vos obligations de débroussaillement sur leur terrain. Il est recommandé de formaliser votre demande d’accéder à leur terrain par un <MiseEnEvidence>courrier avec accusé de réception</MiseEnEvidence>. Votre courrier doit préciser la nature des travaux à réaliser.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous aider d'un modèle pour rédiger votre courrier :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R71083" URL="https://departementexpertises2018.wimi.pro/shared/#/folder/0ed1c384746c27beeccca93aee2220f8958a76d14334b40630605e49fc248959" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de lettre à l'usage des propriétaires devant débroussailler chez leurs voisins</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vos voisins peuvent toutefois choisir d’effectuer eux-mêmes le débroussaillement qui est à votre charge. Cependant, s’ils ne souhaitent pas le réaliser eux-mêmes et qu'ils vous refusent l’accès à leur terrain, ou qu’ils ne répondent pas à votre demande d’accès au bout d’un mois à partir de la notification du courrier, la responsabilité du débroussaillement est alors à leur charge. Vous devrez en informer le maire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les territoires concernés par l'obligation de débroussaillement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Plusieurs zones sont soumises à l'obligation légale de débroussaillement.</Paragraphe><Paragraphe>Pour savoir si vous êtes soumis à cette obligation, il est possible de consulter l'outil de recherche suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65036" URL="https://agdvp.brgm.fr/#/context/georisques_global/457" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher les zones concernées par l'obligation légale de débroussaillement</Titre><Source ID="R51223">Institut national de l'information géographique et forestière (IGN)</Source></ServiceEnLigne><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Si votre terrain <MiseEnEvidence>n'est pas soumis </MiseEnEvidence>à l'obligation légale de débroussaillement, le débroussaillement n'est pas obligatoire mais tout de même<MiseEnEvidence> recommandé</MiseEnEvidence> si votre habitation est proche d'une zone boisée.</Paragraphe></Rappel></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment débroussailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le débroussaillement comprend les mesures suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux de <MiseEnEvidence>réduction</MiseEnEvidence> importante de la végétation pouvant nécessiter la coupe d’arbres ou d’arbustes. Ces travaux sont recommandés durant les saisons d’<MiseEnEvidence>automne et d’hiver </MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Entretien</MiseEnEvidence> des zones déjà débroussaillées consistant à maintenir une faible densité de végétation au sol en coupant les herbes et les broussailles et le nettoyage après une opération d’entretien. L'entretien comprend l’élimination des résidus végétaux et l’éloignement de tout combustible potentiel aux abords de l’habitation. Ces opérations peuvent être réalisées au <MiseEnEvidence>printemps</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les conditions précises de débroussaillement sont fixées dans l'arrêté préfectoral de votre département.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si le débroussaillement est pratiqué pendant la <MiseEnEvidence>sécheresse</MiseEnEvidence>, il y a un<MiseEnEvidence> risque d'incendie.</MiseEnEvidence> Par ailleurs, vous devez veiller à ne pas détruire des espèces lors du débroussaillement pendant la période de nidification.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sur quel périmètre débroussailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez l'obligation de débroussailler votre terrain et de le maintenir en état débroussaillé s'il est situé <MiseEnEvidence>à moins de 200 mètres des massifs forestiers, landes, maquis ou garrigues classés à risque d’incendie</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le débroussaillement doit être réalisé autour de votre habitation et autres installations de toute nature sur une profondeur minimum de <MiseEnEvidence>50 mètres</MiseEnEvidence>. Le long des voies d'accès à votre terrain (route, sentier, chemin privatif), le débroussaillement doit être fait sur une profondeur maximale de <MiseEnEvidence>10 mètres</MiseEnEvidence> de part et d'autre de la voie.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les zones urbaines délimitées par un plan local d’urbanisme (PLU), le débroussaillement concerne, en plus, <MiseEnEvidence>l’intégralité de votre parcelle</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>règles particulières</MiseEnEvidence> peuvent s’appliquer aux terrains situés à proximité d’infrastructures linéaires (réseaux électriques) et aux terrains servant d'assiette à une zone d'aménagement concertée (Zac), une association foncière urbaine, un lotissement, un camping, ...</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on déléguer le débroussaillement de son terrain ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui</MiseEnEvidence>, vous pouvez faire intervenir un professionnel et passer avec lui un contrat pour débroussailler votre terrain et le maintenir en état débroussaillé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier sous certaines conditions d'un <LienInterne LienPublication="F12" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Impôt sur le revenu - Crédit d'impôt pour l'emploi d'un salarié à domicile">crédit d'impôt si vous employez une personne pour débroussailler votre terrain</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations en matière de débroussaillement en cas de location ou vente du terrain ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025</MiseEnEvidence>, les vendeurs et bailleurs d'un bien immobilier situé <MiseEnEvidence>dans une zone soumise à une obligation</MiseEnEvidence> légale de débroussaillement doivent en informer obligatoirement l'acheteur ou le locataire. Cette information doit avoir lieu dès l'annonce immobilière et être intégrée à <LienInterne LienPublication="F12239" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Diagnostic immobilier : état des risques">l'état des risques</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En cas de vente, il faut attester sur l'honneur que les mesures portant sur l'obligation de débroussaillement ou de maintien en l'état de débroussailler ont bien été respectées.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous aider d'un modèle de lettre pour faire votre attestation :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31806" URL="https://www.service-public.gouv.fr/simulateur/calcul/AttestationHonneur" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Attestation sur l'honneur</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette attestation sur l'honneur doit être annexée à la promesse de vente et à l'acte de vente.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sanctions en cas de non-respect de l'obligation légale de débroussaillement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne respectez pas vos obligations légales de débroussaillement, vous vous exposez à des sanctions :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sanctions pénales</MiseEnEvidence> allant d'une amende de <Valeur>1 500 €</Valeur> au délit puni de <Valeur>50 €</Valeur>/m² non débroussaillé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sanctions administratives</MiseEnEvidence>. Le maire peut vous mettre en demeure de débroussailler. Cette mise en demeure peut être accompagnée d'une <LienIntra LienID="R16772" type="Définition de glossaire">astreinte</LienIntra> de <Valeur>100 €</Valeur> maximum par jour de retard. Le maire peut également exécuter d'office les travaux de débroussaillement, à vos frais. Vous pouvez également vous voir infliger une amende administrative allant jusqu’à <Valeur>50 €</Valeur> par m² non débroussaillé.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Majoration de la franchise d'assurance (montant de <Valeur>5 000 €</Valeur> maximum).</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le maire est responsable du contrôle de la mise en œuvre des obligations légales de débroussaillement autour des constructions et des équipements de toute nature. Il peut effectuer ces contrôles lui-même ou déléguer cette mission à des personnels assermentés (notamment les agents de l’office national des forêts (ONF)). En cas de carence du maire, le préfet peut intervenir pour se substituer à lui. Le maire est également chargé de veiller au respect des obligations légales de débroussaillement concernant les infrastructures linéaires, telles que les routes et les voies ferrées.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F12239" audience="Particuliers"><Titre>Diagnostic immobilier : état des risques</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F614" audience="Particuliers"><Titre>Plantation de végétaux (haies, arbres, bambous...)</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R1" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.gouv.fr/navigation/mairie"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025245889" ID="R42032"><Titre>Code forestier : articles L131-10 à L131-16</Titre><Complement>Définition (L131-10), débroussaillement imposé par décision préfectorale (L131-11 et suivants)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025245915/#LEGISCTA000025248630" ID="R42033"><Titre>Code forestier : articles L132-1 à L132-3</Titre><Complement>Territoires concernés (bois et forêts classés "à risque d'incendie")</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025245929" ID="R42034"><Titre>Code forestier : article L133-1</Titre><Complement>Territoires concernés (liste des régions et départements exposés aux risques d'incendie)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025245974/#LEGISCTA000025248584" ID="R42035"><Titre>Code forestier : articles L134-5 à L134-18</Titre><Complement>Périmètre du débroussaillement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000026127491/" ID="R65612"><Titre>Code forestier : article R131-14</Titre><Complement>Autorisation de pénétrer sur le terrain voisin</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000026127586" ID="R42036"><Titre>Code forestier : articles R134-4 à R134-6</Titre><Complement>Mise en demeure de débroussailler (article R134-5)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2019/02/cir_44405.pdf" ID="R53095" format="application/pdf" poids="202.6 KB"><Titre>Circulaire du 8 février 2019 sur les travaux de débroussaillement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025244092/LEGISCTA000025246026/#LEGISCTA000025248557" ID="R47961"><Titre>Code forestier : articles L135-1 à L135-2</Titre><Complement>Amende administrative</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000026127987" ID="R56770"><Titre>Code forestier  : R163-3</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165342" ID="R38194"><Titre>Code pénal : articles 322-5 à 322-11-1</Titre><Complement>Dommage à autrui : article 322-5</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157233" ID="R2287"><Titre>Code des assurances : articles L122-1 à L122-9</Titre><Complement>Franchise applicable par l'assureur en cas de dommage (article L122-8)</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R65036" URL="https://agdvp.brgm.fr/#/context/georisques_global/457" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher les zones concernées par l'obligation légale de débroussaillement</Titre><Source ID="R51223">Institut national de l'information géographique et forestière (IGN)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R71083" URL="https://departementexpertises2018.wimi.pro/shared/#/folder/0ed1c384746c27beeccca93aee2220f8958a76d14334b40630605e49fc248959" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de lettre à l'usage des propriétaires devant débroussailler chez leurs voisins</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R70966" URL="https://www.georisques.gouv.fr/me-preparer-me-proteger/OLD-obligations-legales-de-debroussaillement" audience="Particuliers"><Titre>Obligations légales de débroussaillement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R71084" URL="https://files.georisques.fr/ial/Fiche_OLD.pdf" audience="Particuliers"><Titre>Fiche d’information sur les obligations de débroussaillement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R16772"><Titre>Astreinte</Titre><Texte><Paragraphe>Condamnation d'une personne à payer une somme d'argent par jour, semaine ou mois de retard si une obligation imposée par une décision de justice n'est pas exécutée.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F1525" audience="Particuliers"><Titre>Que faire si le terrain d’un voisin n’est pas entretenu (en friche ou avec gravats) ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>