<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34026" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2025-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F34026"><dc:title>Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Le fonds travaux obligatoire permet de financer les travaux de rénovation, d'entretien et de réparation pour assurer la sécurité et la durabilité des immeubles.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2025-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34026</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044074302, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043967792/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043977289/2023-01-01/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31340">Budget et charges de copropriété</Niveau><Niveau ID="F34026" type="Fiche d'information conditionnée">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel (planification des dépenses)</Fiche><Fiche ID="F2590">Charges de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche><Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche><Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche><Fiche ID="F34026">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les copropriétés ont l'obligation de mettre en place un fonds travaux pour financer les dépenses de travaux collectifs à venir. Ce fonds est alimenté par une cotisation annuelle versée par chaque copropriétaire et son utilisation doit être votée à la majorité de tous les copropriétaires. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le fonds travaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le fonds travaux est une réserve d'argent créée pour financer des futurs travaux dans les immeubles en copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>La constitution de ce fonds permet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>de mieux planifier l'entretien de l'immeuble,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>d'anticiper des dépenses importantes pour la copropriété en cas de travaux à effectuer dans les parties communes de l'immeuble.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le fonds travaux sera ainsi utilisé pour les travaux non inclus dans le budget prévisionnel, qui sont imposés par la règlementation ou votés en assemblée générale.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand utiliser le fonds travaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le fonds travaux sert à financer les dépenses résultant des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Élaboration du <LienInterne LienPublication="F36760" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Plan pluriannuel de travaux (PPT) mis en place dans les copropriétés">projet de plan pluriannuel de travaux (PPT)</LienInterne> et, éventuellement, du <LienInterne LienPublication="F32059" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Diagnostic technique global (DTG) de la copropriété">diagnostic technique global (DTG),</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Réalisation des travaux prévus dans le PPT adopté par l'assemblée générale des copropriétaires,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux urgents décidés par le <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndic de copropriété">syndic de copropriété</LienInterne>, nécessaires à la sauvegarde de l'immeuble (c'est-à-dire sa conservation en bon état),</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux nécessaires à la sauvegarde de l'immeuble, à la préservation de la santé et de la sécurité des occupants et à la réalisation d'économies d'énergie, <MiseEnEvidence>non prévus dans le PPT</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'assemblée générale peut décider d'affecter tout ou partie des sommes déposées sur le fonds de travaux au financement de ces dépenses.</Paragraphe><Paragraphe>L'utilisation de ces fonds tiendra toutefois compte de l'existence de <LienIntra LienID="R52318" type="Définition de glossaire">parties communes spéciales</LienIntra> ou de <LienIntra LienID="R70758" type="Définition de glossaire">clefs de répartition</LienIntra> des charges imposées par le règlement de copropriété. Cette répartition permet d'éviter que des copropriétaires non concernés par les travaux y participent via l’utilisation de tout ou partie du fonds de travaux.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le fonds travaux ne peut pas être utilisé pour payer les travaux d'entretien courant de l'immeuble, ces dépenses étant financées par le budget prévisionnel.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels immeubles sont concernés par le fonds de travaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndicat des copropriétaires">syndicat des copropriétaires</LienInterne> doit mettre en place un fonds de travaux lorsque l'immeuble est à destination totale ou partielle d'habitation.</Paragraphe><Paragraphe>Ce fonds doit être constitué <MiseEnEvidence>à la fin d'une période de 10 ans</MiseEnEvidence> à partir de la date de <LienIntra LienID="R61787" type="Définition de glossaire">réception </LienIntra>des travaux de construction de l'immeuble.</Paragraphe><Paragraphe>L'obligation de mettre en place un fonds de travaux concerne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023</MiseEnEvidence>, le syndicat des copropriétaires comprenant <MiseEnEvidence>plus de 200 <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lots</LienIntra></MiseEnEvidence> à usage de logements, de bureaux ou de commerces,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Depuis le </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> janvier 2024</MiseEnEvidence>, le syndicat des copropriétaires comprenant un nombre de lots compris <MiseEnEvidence>entre</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>51 et 200 lots</MiseEnEvidence> à usage de logements, de bureaux ou de commerces,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025</MiseEnEvidence>, le syndicat des copropriétaires comprenant <MiseEnEvidence>jusqu'à 50 lots</MiseEnEvidence> à usage de logements, de bureaux ou de commerces.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment mettre en place le fonds travaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le fonds travaux étant obligatoire, il n'est pas nécessaire de voter sa création en assemblée générale.</Paragraphe><Paragraphe>Pour mettre en place le fonds travaux, le syndicat des copropriétaires devra seulement voter lors de l'assemblée générale annuelle :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>l'ouverture d'un compte bancaire spécifique, dédié au versement des cotisations au fonds de travaux,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et le montant annuel du fonds de travaux, indiqué en pourcentage du budget prévisionnel.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette résolution est votée à la <LienIntra LienID="R70729" type="Définition de glossaire">majorité absolue</LienIntra> de l'article 25.</Paragraphe><Paragraphe>Si la décision n'est pas approuvée mais a reçu 1/3 des voix, un nouveau vote peut être organisé immédiatement. Cette résolution sera alors votée à la <LienIntra LienID="R70730" type="Définition de glossaire">majorité simple</LienIntra> de l'article 24.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'ouverture du compte bancaire est votée une <MiseEnEvidence>seule fois</MiseEnEvidence>. À l'inverse, le syndicat des copropriétaires devra voter le montant de la cotisation annuelle du fonds travaux <MiseEnEvidence>chaque année.</MiseEnEvidence></Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le fonds de travaux est-il alimenté ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le fonds de travaux est alimenté par une <MiseEnEvidence>cotisation annuelle obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant minimum de la cotisation annuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant minimum de la cotisation varie en fonction de l'existence ou non d'un plan pluriannuel de travaux (PPT).</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Existence d'un PPT</Titre><Paragraphe>Lorsque l'assemblée générale a adopté un PPT, le montant de la cotisation annuelle ne peut pas être inférieur à :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>2,5 %</Valeur> du montant des travaux prévus dans le PPT adopté</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Et</MiseEnEvidence> <Valeur>5 %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Budget prévisionnel d'une copropriété">budget prévisionnel</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Toutefois, l'assemblée générale peut décider d'un montant supérieur. La décision doit être prise à la majorité des voix de tous les copropriétaires (<LienIntra LienID="R70729" type="Définition de glossaire">majorité absolue</LienIntra>).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Absence d'un PPT</Titre><Paragraphe>Lorsque l'assemblée générale n'a pas adopté de PPT, le montant de la cotisation annuelle ne doit pas être inférieur à <Valeur>5 %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Budget prévisionnel d'une copropriété">budget prévisionnel.</LienInterne></Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, l'assemblée générale peut décider d'un montant supérieur. La décision doit être prise à la majorité des voix de tous les copropriétaires (<LienInterne LienPublication="F2137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Quelles sont les règles de vote en assemblée générale de copropriété ?">majorité absolue</LienInterne>).</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Possibilités de suspendre les cotisations</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'assemblée générale peut décider de suspendre les cotisations dans 2 cas :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le montant des cotisations au fonds de travaux dépasse le montant du budget prévisionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou lorsque le montant du fonds de travaux dépasse de <Valeur>50 %</Valeur> le montant des travaux prévus dans le PPT adopté.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versement sur un compte bancaire séparé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic de copropriété doit ouvrir un compte bancaire séparé, rémunéré au nom du syndicat des copropriétaires, sur lequel sont versées directement les cotisations au fonds de travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Le compte bancaire peut être ouvert dans un établissement bancaire choisi par le syndic ou par l'assemblée générale des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Les intérêts produits par ce compte sont définitivement acquis au syndicat des copropriétaires.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est calculé le montant dû par chaque copropriétaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque copropriétaire doit contribuer à la cotisation annuelle obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic de copropriété établit ainsi un appel de fonds spécial pour le fonds travaux, selon les mêmes modalités que celles décidées par l'assemblée générale pour le versement des provisions du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Budget prévisionnel d'une copropriété">budget prévisionnel</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, le montant dû par les copropriétaires se calcule en fonction de sa <LienIntra LienID="R1690" type="Définition de glossaire">quote part</LienIntra> de charges communes.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Chaque copropriétaire doit payer sa cotisation même s'il ne réside pas dans l'immeuble ou s'il ne bénéficie pas directement des travaux réalisés dans les parties communes. En cas de non-paiement, le syndic de la copropriété pourra mettre en oeuvre une procédure de recouvrement au même titre qu'en cas d'impayés de charges courantes.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Les sommes versées dans le fonds de travaux sont-elles récupérables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non</MiseEnEvidence>. Les sommes versées dans le fonds de travaux ne peuvent pas être récupérées par un copropriétaire qui <LienInterne LienPublication="F2604" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Vente d'un logement en copropriété">vend son lot de copropriété</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, les sommes versées sont attachées aux lots et entrent définitivement, dès leur versement, dans le patrimoine du syndicat des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, l'acquéreur peut décider de verser au vendeur un montant équivalent à ces sommes en supplément du prix de vente du lot.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sanctions en cas de non-constitution du fonds de travaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La loi ne prévoit aucune sanction en cas de non-constitution d'un fonds travaux ou d'un taux inférieur aux minimum légaux.</Paragraphe><Paragraphe>Mais, dans une telle hypothèse, un copropriétaire absent ou ayant voté en faveur des résolutions rejetées peut saisir le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Saisir le tribunal judiciaire">tribunal judiciaire</LienInterne> du lieu de situation de l'immeuble pour obtenir l'annulation de la décision écartant la création d'un fonds travaux ou fixant un taux inférieur.</Paragraphe><Paragraphe>Si la non-constitution du fonds travaux provient d'une erreur ou d'un oubli du syndic de copropriété, il faut le contacter pour signaler cette omission et lui demander des explications.</Paragraphe><Paragraphe>Si le syndic de copropriété n'agit pas favorablement, il faut alors lui adresser une mise en demeure (par courrier recommandé avec accusé de réception) d'inscrire à l'ordre du jour de la prochaine assemblée générale des copropriétaires la mise en place du fonds de travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Si le syndic refuse, il faut faire un recours devant le tribunal du lieu de situation de l'immeuble pour obtenir l'inscription forcée de la constitution d'un fonds travaux à l'ordre du jour de l'assemblée générale.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat du syndic professionnel peut également être annulé s'il n'établit pas le fonds travaux dans les 3 mois qui suivent sa désignation.</Paragraphe><Paragraphe>Il est recommandé de se faire accompagner par un avocat pour l'ensemble de ces démarches.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31340" audience="Particuliers"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F20586" audience="Particuliers"><Titre>Budget prévisionnel d'une copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044074302" ID="R32962"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 18</Titre><Complement>Missions du syndic</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043967792/" ID="R64027"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis : article 14-2-1</Titre><Complement>Fonds de travaux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043977289/2023-01-01/" ID="R64028"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis : article 14-2</Titre><Complement>Plan pluriannuel de travaux</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51840" URL="https://www.inc-conso.fr/content/copropriete-le-fonds-de-travaux-en-6-questions" audience="Particuliers"><Titre>Le fonds de travaux en 6 questions</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R52318"><Titre>Parties communes spéciales d'une copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Parties de bâtiment affectées à l'usage ou à l'utilité de certains copropriétaires (par exemple, local à vélos spécifique à un seul bâtiment)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R70758"><Titre>Clefs de répartition</Titre><Texte><Paragraphe>Système utilisé pour répartir équitablement les dépenses communes entre les copropriétaires</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61787"><Titre>Réception d'un immeuble</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du maître d'ouvrage (généralement le promoteur) qui traduit son intention d'accepter les travaux réalisés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R70729"><Titre>Majorité absolue</Titre><Texte><Paragraphe>Majorité des voix de tous les copropriétaires de l'immeuble (présents, représentés et absents)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R70730"><Titre>Majorité simple</Titre><Texte><Paragraphe>Majorité des voix des copropriétaires présents, représentés ou ayant voté par correspondance</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1690"><Titre>Quote-part (droit immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Fraction de la part des parties communes rattachée à un lot (appartement, local commercial, parking, cave...) selon, entre autres, la situation et la superficie de ce lot</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F896" audience="Particuliers"><Titre>Le syndic peut-il imposer une avance de trésorerie aux copropriétaires ?</Titre></QuestionReponse></Publication>