<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F447" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F447"><dc:title>Assainissement des eaux usées domestiques</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Le raccordement à l’assainissement collectif (tout-à-l’égout), et l’installation d’un assainissement non collectif sont contrôlés et taxés par la mairie.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2025-12-12</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F447</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046783826, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046783819, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045213277/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070633/LEGISCTA000006181440/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006171062/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033360845, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006150125, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006398642/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000045097730/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000021125886/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000025835036/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031052756/2021-01-01/, https://www.legifrance.gouv.fr/ceta/id/CETATEXT000037478622/, https://www.senat.fr/questions/base/2009/qSEQ091211329.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N319</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N319">Autorisations d'urbanisme</Niveau><Niveau ID="F447" type="Fiche d'information conditionnée">Assainissement des eaux usées domestiques</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N557">Urbanisme</SousThemePere><DossierPere ID="N319"><Titre>Autorisations d'urbanisme</Titre><Fiche ID="F1633">Certificat d'urbanisme (CU)</Fiche><Fiche ID="F17578">Déclaration préalable (DP)</Fiche><Fiche ID="F1986">Permis de construire (PC)</Fiche><Fiche ID="F17665">Permis d'aménager</Fiche><Fiche ID="F19450">Modification d'une autorisation d'urbanisme</Fiche><Fiche ID="F31473">Maison : travaux extérieurs</Fiche><Fiche ID="F17669">Permis de démolir</Fiche><Fiche ID="F2698">Transfert du permis de construire, du permis d'aménager ou d'une déclaration préalable de travaux</Fiche><Fiche ID="F23263">Taxe d'aménagement (TA)</Fiche><Fiche ID="F447">Assainissement des eaux usées domestiques</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L’assainissement a pour objet la <MiseEnEvidence>collecte</MiseEnEvidence>, l’<MiseEnEvidence>évacuation</MiseEnEvidence> et le <MiseEnEvidence>traitement</MiseEnEvidence> des <MiseEnEvidence>eaux usées domestiques</MiseEnEvidence> : les eaux vannes (WC) et les eaux grises (cuisine, lave-linge…). L’assainissement peut être <MiseEnEvidence>collectif</MiseEnEvidence> (raccordement au réseau public, le tout-à-l’égout) ou <MiseEnEvidence>non collectif</MiseEnEvidence> (installation individuelle de type fosse toutes eaux). Nous vous présentons les règles et démarches applicables.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>La commune met en place un <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R73232" type="Définition de glossaire">zonage d’assainissement</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R73232" type="Définition de glossaire"/>, qui vous permet de savoir si vous êtes en zone d’assainissement collectif ou non collectif. Vous avez la possibilité de le consulter en mairie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.gouv.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Assainissement collectif</Titre><Texte><Paragraphe>L’assainissement collectif relève de la compétence de<MiseEnEvidence> la commune, de la métropole ou de la communauté de communes ou d’agglomération <LienIntra LienID="R68986" type="Définition de glossaire">(EPCI)</LienIntra></MiseEnEvidence>. Elle est chargée de la collecte, du transport et du traitement des eaux usées. Elle contrôle aussi la qualité du raccordement au réseau.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>règlement d’assainissement</MiseEnEvidence> définit les rapports entre l'exploitant et les usagers du réseau. Il liste les prestations du service et les obligations des usagers et des propriétaires.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la différence entre un réseau d’assainissement unitaire et un réseau séparatif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe <MiseEnEvidence>2 types</MiseEnEvidence> de réseau : le réseau <MiseEnEvidence>séparatif</MiseEnEvidence> et le réseau <MiseEnEvidence>unitaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réseau séparatif</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans un réseau séparatif, les canalisations qui collectent et transportent les eaux usées et les eaux pluviales sont distinctes et déconnectées.</Paragraphe><Paragraphe>Le réseau des eaux usées domestiques les achemine vers la station de traitement des eaux usées (STEU).</Paragraphe><Paragraphe>Le réseau des eaux pluviales les achemine vers le milieu naturel. Elles peuvent y être rejetées sans traitement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réseau unitaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le réseau unitaire collecte et transporte des eaux usées domestiques et des eaux pluviales dans une même canalisation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le raccordement au réseau d’assainissement collectif est-il obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le raccordement est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> pour les bâtiments qui ont un <MiseEnEvidence>accès au réseau public </MiseEnEvidence>d’assainissement.</Paragraphe><Paragraphe>Les bâtiments peuvent être dispensés de raccordement dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Impossibilité technique de raccordement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F16158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Habitat insalubre (ou habitat indigne)">Bâtiment déclaré insalubre</LienInterne> à titre irrémédiable avec une interdiction définitive d'habiter<LienInterne LienPublication="F16104" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Habitat menaçant ruine (en péril)"/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F16104" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Habitat menaçant ruine (en péril)">Bâtiment frappé d'un arrêté de péril</LienInterne> prescrivant leur démolition.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour demander une dispense de raccordement, vous devez adresser une lettre <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne> à votre mairie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.gouv.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>En cas d’impossibilité de raccordement au réseau collectif, la construction doit obligatoirement être équipée d’un système d’assainissement non collectif.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel délai doit-on se raccorder au réseau d’assainissement collectif ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Réseau d’assainissement collectif existant</Titre><Paragraphe>Le raccordement doit être réalisé <MiseEnEvidence>lors des travaux de construction</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans votre dossier de permis de construire, vous devez fournir un <LienIntra LienID="R56574" type="Définition de glossaire">plan de masse</LienIntra> qui fait apparaître le raccordement au réseau public.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Mise en place d’un réseau collectif d’assainissement</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous avez 2 ans</MiseEnEvidence> pour raccorder un bâtiment construit avant la mise en place du réseau d’assainissement collectif. Ce délai démarre à partir de la mise en service du réseau public.</Paragraphe><Paragraphe>Avec l'accord du préfet, le maire peut vous accorder une <MiseEnEvidence>prolongation des délais de raccordement</MiseEnEvidence> dans la limite de <MiseEnEvidence>10 ans</MiseEnEvidence> si vous êtes dans une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Permis de construire accordé depuis moins de 10 ans avec un système d’assainissement non collectif réglementaire en bon état de fonctionnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Système d’assainissement non collectif réglementaire en bon état de fonctionnement installé dans l'attente de la mise en place du réseau collectif.</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Existe-t-il des aides financières pour les travaux de raccordement à l’assainissement collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d’aides financières pour les travaux privés d’assainissement.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en savoir plus sur les travaux éligibles, les formes d’aides, les conditions et qui peut en bénéficier, vous pouvez vous renseigner auprès de votre mairie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.gouv.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez contacter un conseiller France Rénov’.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R55315" type="Centre de contact"><Titre>Conseillers spécialisés en travaux de rénovation de l'habitat (France Rénov')</Titre><Texte><Paragraphe>Permet de se faire accompagner gratuitement dans ses travaux de rénovation par des <LienExterne URL="https://france-renov.gouv.fr/preparer-projet/trouver-conseiller">conseillers de France Rénov'</LienExterne>.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>0 808 800 700</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Ouvert du lundi au vendredi de 9h à 18h. Vous devez avoir votre dernier avis d'imposition.</Paragraphe><Paragraphe>Service gratuit + coût d'un appel</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez également contacter l’<LienInterne LienPublication="R48703" type="Acronyme">Anah</LienInterne>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R3025" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence nationale de l'habitat (Anah)</Titre><PivotLocal>anah</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anah.gouv.fr/anah/reseau/territoire/carte-contacts"/><Source ID="R30684">Agence nationale de l'habitat (Anah)</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions en cas de non respect des obligations liées à l’assainissement collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le cadre de sa mission de contrôle de l'assainissement, la commune peut vous sanctionner si vous refusez le raccordement, s’il n’est pas conforme ou si les eaux usées s’écoulent sur la voie publique.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Refus de raccordement</Titre><Paragraphe>Si vous ne raccordez pas votre bâtiment au réseau, la mairie peut vous demander de payer une <MiseEnEvidence>somme au moins équivalente à la <LienIntra LienID="R73175" type="Définition de glossaire">redevance d'assainissement</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R73175" type="Définition de glossaire"/>. Cette pénalité peut être augmentée dans la limite de <Valeur>400 %</Valeur>. Le montant maximum de la majoration est fixé par une délibération du conseil municipal.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne payez pas cette pénalité si le raccordement est réalisé <MiseEnEvidence>dans les 12 mois suivant la notification de la décision</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Après vous avoir adressé une <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mise en demeure</LienIntra>, le maire peut faire réaliser les travaux de raccordement nécessaires <MiseEnEvidence>à vos frais</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Raccordement non conforme</Titre><Paragraphe>Lorsque le raccordement au réseau public n’est pas conforme (par exemple si, dans le cadre d’un réseau séparatif, les eaux usées se mélangent aux eaux pluviales, en violation du règlement du service d'assainissement), la mairie peut vous demander de payer une <MiseEnEvidence>somme au moins équivalente à la <LienIntra LienID="R73175" type="Définition de glossaire">redevance d'assainissement</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R73175" type="Définition de glossaire"/>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette pénalité peut être augmentée dans la limite de <Valeur>400 %</Valeur>. Le montant maximum de la majoration est fixé par une délibération du conseil municipal.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Écoulement des eaux usées dans le domaine public</Titre><Paragraphe>Vous risquez une <MiseEnEvidence>amende</MiseEnEvidence> pouvant aller jusqu’à <Valeur>1 500 €</Valeur> si vous laissez s'écouler des eaux usées sur la voie publique.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'effectue le contrôle du raccordement au réseau d'assainissement collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le raccordement peut donner lieu à un contrôle <MiseEnEvidence>automatique</MiseEnEvidence>. Un contrôle peut aussi être <MiseEnEvidence>imposé</MiseEnEvidence> par la mairie <MiseEnEvidence>à tout moment</MiseEnEvidence>. En cas de <MiseEnEvidence>vente</MiseEnEvidence> du bâtiment, selon la commune, un contrôle peut être obligatoire.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrôle automatique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le service public d’assainissement contrôle la qualité d'exécution du raccordement au réseau communal d'assainissement. Ce contrôle est effectué en cas de nouveau raccordement ou de modification sur un raccordement existant. Il est valable <MiseEnEvidence>10 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrôle imposé par le maire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le maire peut, à tout moment, imposer par <MiseEnEvidence>arrêté municipal</MiseEnEvidence> le contrôle du raccordement d’un logement au réseau public de collecte des eaux usées. Ce contrôle est réalisé par le <MiseEnEvidence>service public d’assainissement collectif.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le contrôle donne lieu à un rapport, valant <LienInterne LienPublication="F31685" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Diagnostic immobilier : assainissement des eaux usées (assainissement collectif et non collectif)">diagnostic assainissement collectif</LienInterne>, qui est remis au propriétaire du logement.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non-conformité, le propriétaire doit réaliser, <MiseEnEvidence>à ses frais</MiseEnEvidence>, les travaux nécessaires pour mettre le raccordement aux normes. Ces travaux doivent être effectués <MiseEnEvidence>dans les 2 ans suivant la<LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire"> notification</LienIntra> du diagnostic</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrôle dans le cadre de la vente</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de vente, le maire peut prendre un arrêté municipal pour<MiseEnEvidence> imposer au propriétaire vendeur</MiseEnEvidence> de faire <LienInterne LienPublication="F31685" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Diagnostic immobilier : assainissement des eaux usées (assainissement collectif et non collectif)">contrôler le raccordement du logement au réseau public </LienInterne>de collecte des eaux usées. En l'<MiseEnEvidence>absence d'arrêté municipal</MiseEnEvidence>, le contrôle n'est <MiseEnEvidence>pas obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En Ile-de-France</MiseEnEvidence>, ce contrôle est obligatoire si le logement est situé sur <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000045097730">certains territoires</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si le bâtiment est en copropriété, c'est le <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Syndic de copropriété">syndic de copropriété</LienInterne> qui est chargé de faire réaliser le contrôle de son raccordement au réseau public de collecte des eaux usées.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu’est-ce que la participation au financement de l’assainissement collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La participation au financement de l’assainissement collectif est aussi appelée <Expression>PFAC</Expression> ou <Expression>PAC</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>La PAC <MiseEnEvidence>finance la création et le développement du réseau</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est<MiseEnEvidence> décidée par une délibération du conseil municipal </MiseEnEvidence>ou de l’<LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour savoir si la PAC s’applique sur votre commune, vous devez contacter la mairie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.gouv.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><Paragraphe>La PAC est<MiseEnEvidence> payée par les propriétaires de tous les bâtiments soumis à l’obligation de raccordement </MiseEnEvidence>au réseau public d’assainissement des eaux usées.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est due à partir des dates suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Raccordement au réseau collectif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extension du bâtiment ou de la partie réaménagée du bâtiment si ce raccordement génère des eaux usées supplémentaires.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La PAC tient compte des économies réalisées par le propriétaire qui évite d’installer ou de mettre aux normes un système non collectif. Le montant inclut aussi les frais des travaux de la partie publique du branchement.</Paragraphe><Paragraphe>Son montant s'élève au maximum à <Valeur>80 %</Valeur> du coût de fourniture et de pose de l'installation que le raccordement permet d'éviter.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu’est-ce que la redevance d’assainissement collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La redevance d’assainissement collectif finance le fonctionnement du service public d’assainissement, la collecte et le traitement des eaux usées. Elle est établie par le <MiseEnEvidence>conseil municipal qui en fixe le tarif</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Une partie de la redevance est calculée en fonction de votre consommation d'eau. Elle est due pour toute construction raccordable au réseau d'assainissement, que ce réseau soit ou non relié à une station d'épuration. Elle figure le plus souvent sur la facture d’eau.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut être perçue soit par l’<LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne>, soit par l’entreprise privée qui gère l’assainissement, soit par le distributeur d’eau potable si la facturation de l’eau et de l’assainissement est groupée.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dès qu'une habitation est raccordable</MiseEnEvidence> au réseau d'assainissement, le propriétaire paye une somme équivalente à la redevance.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment régler un litige avec le service public d'assainissement collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez d’abord adresser une <MiseEnEvidence>réclamation écrite </MiseEnEvidence>au service dont l’adresse figure sur votre facture d’eau.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne parvenez pas à un accord, vous devez ensuite saisir le <LienInterne LienPublication="F20762" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Médiateur de l'eau : comment y recourir ?">médiateur de l'eau</LienInterne> pour régler votre litige à l'amiable.</Paragraphe><Paragraphe>Si la<LienIntra LienID="R55151" type="Définition de glossaire"> médiation</LienIntra> échoue, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Saisir le juge des contentieux de la protection (crédits, bail d'habitation)">saisir le juge des contentieux de la protection</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce juge est compétent pour les litiges suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Facturation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recouvrement de la redevance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dommages causés à l'occasion de la fourniture du service (vice de conception, exécution des travaux publics, entretien d'ouvrage public)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus d'autorisation de raccordement au réseau public.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Assainissement non collectif (ANC)</Titre><Texte><Paragraphe>Si votre bâtiment ne peut pas être raccordé au réseau collectif, il doit être <MiseEnEvidence>équipé d'un système d'assainissement individuel</MiseEnEvidence> telles que fosses toutes eaux ou microstation.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Quand un réseau d'assainissement collectif est mis en place dans votre commune, vous avez <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> pour raccorder un bâtiment existant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les missions du service public d'assainissement non collectif (Spanc) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans chaque commune ou groupement de communes, il existe un <MiseEnEvidence>service public d'assainissement non collectif (Spanc)</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le règlement du Spanc définit ses prestations, les obligations de l'exploitant et des usagers. Il est remis à chaque usager.</Paragraphe><Paragraphe>Le service assure des missions obligatoires de contrôle et des prestations facultatives d'entretien, de vidange ou de travaux. Il contrôle la conformité des installations et des raccordements. L'usager ne peut pas choisir un autre prestataire pour effectuer les contrôles.</Paragraphe><Paragraphe>Les missions de contrôle du SPANC consistent à :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Examiner les projets de conception des installations neuves ou à réhabiliter</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vérifier l'exécution des travaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrôler le bon fonctionnement et l'entretien des installations existantes.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La fréquence des visites de contrôle des installations existantes est définie par la commune. Elle est précisée dans le règlement de service et elle ne peut pas être supérieure à 10 ans.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment installer un système d'assainissement non collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les bâtiments non raccordés au réseau public d'assainissement collectif doivent disposer d'une installation d'assainissement non collectif.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>2 types </MiseEnEvidence>de bâtiments sont concernés :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bâtiment situé en <MiseEnEvidence>zone d'assainissement non collectif</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bâtiment <MiseEnEvidence>dispensé de branchement, en zone d'assainissement collectif</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L’installation d’un système d’assainissement non collectif concerne les constructions neuves et la réhabilitation de l’assainissement des bâtiments existants :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Construction neuve</Titre><Paragraphe>Vous devez<MiseEnEvidence> joindre à votre dossier de <LienInterne LienPublication="F1986" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Permis de construire (PC)">permis de construire</LienInterne> </MiseEnEvidence>un<LienIntra LienID="R56574" type="Définition de glossaire"> plan de masse</LienIntra> sur lequel figure le système d'assainissement. La mairie va vérifier la conformité de votre future installation avec la réglementation.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>commune fixe des règles techniques pour l'implantation des installations</MiseEnEvidence> comme des études de sols ou le choix du type d'installation en fonction de la perméabilité des sols. Les <MiseEnEvidence>frais supplémentaires</MiseEnEvidence> sont à la charge du <MiseEnEvidence>propriétaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez aussi fournir une <MiseEnEvidence>attestation de conformité </MiseEnEvidence>du projet d'installation d'assainissement non collectif au regard des prescriptions réglementaires. Cette attestation est faite par le <LienInterne LienPublication="R74045" type="Acronyme">Spanc</LienInterne>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Réhabilitation du système d’assainissement non collectif</Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>commune fixe des règles techniques pour la réhabilitation des installations</MiseEnEvidence> comme des études de sols ou le choix du type d'installation en fonction de la perméabilité des sols. Les <MiseEnEvidence>frais supplémentaires</MiseEnEvidence> sont à la charge du <MiseEnEvidence>propriétaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Avant de commencer les travaux,<MiseEnEvidence> le projet doit être présenté au <LienInterne LienPublication="R74045" type="Acronyme">Spanc</LienInterne></MiseEnEvidence> de votre commune. Il peut vous renseigner sur la marche à suivre et faire des recommandations pour votre projet.</Paragraphe><Paragraphe>Le Spanc assure les missions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Contrôle de conception</MiseEnEvidence> de votre future installation en se basant sur l'étude de votre dossier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rédaction d’une <MiseEnEvidence>attestation de conformité à la réglementation</MiseEnEvidence> que vous joindrez à votre demande de permis de construire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Contrôle de bonne exécution</MiseEnEvidence> des travaux lors d'une visite sur le chantier, avant le remblayage.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez effectuer les travaux vous-même, mais il est conseillé de faire appel à une entreprise spécialisée ou à la commune si elle assure ce service. Elles effectuent l'ensemble des travaux (terrassement, creusage, plomberie, raccordements ...).</Paragraphe></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous pouvez remettre votre terrain en état après le contrôle de bonne exécution.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste l'entretien d’une installation d’assainissement non collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire est responsable de l'entretien régulier de son installation.</Paragraphe><Paragraphe>L’entretien a pour but de vérifier les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bon fonctionnement et bon état des installations et des ouvrages, notamment des dispositifs de ventilation et de dégraissage </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bon écoulement des eaux usées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accumulation normale des boues et des flottants et leur évacuation.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L’entretien consiste principalement à <MiseEnEvidence>vidanger</MiseEnEvidence> la fosse septique et le bac dégraisseur. La vidange est effectuée par la commune si elle propose ce service, ou par une <MiseEnEvidence>entreprise agréée par le préfet de département</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous aider de cet outil de recherche pour trouver un vidangeur :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R74108" URL="https://www.assainissement-non-collectif.developpement-durable.gouv.fr/liens-vers-les-listes-de-vidangeurs-agrees-a619.html" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Trouver un vidangeur agréé</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La périodicité de la vidange du système doit être adaptée en fonction de la hauteur de boues qui ne doit pas en général dépasser <Valeur>50 %</Valeur>  du volume utile.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s’effectue le contrôle d’une installation d’assainissement non collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrôle de l’installation d’assainissement non collectif est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>payant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R74045" type="Acronyme">Spanc</LienInterne> <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> au propriétaire et si nécessaire à l’occupant du bâtiment un avis de visite au moins 7<LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire"> jours ouvrés</LienIntra> avant. Les agents du service d’assainissement ont un droit d’accès aux propriétés privées pour effectuer les contrôles.</Paragraphe><Paragraphe>Le Spanc vérifie le bon fonctionnement et l'entretien de l'installation <MiseEnEvidence>au moins tous les 10 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La périodicité des contrôles dans votre commune figure dans le règlement du service public d'assainissement.</Paragraphe><Paragraphe>Les contrôles concernent les résidences principales, les résidences secondaires, les habitations saisonnières ou temporaires telles que les mobil-homes et les <LienIntra LienID="R54205" type="Définition de glossaire">habitations légères de loisir</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le Spanc évalue l’installation d’assainissement en prenant en compte les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bon fonctionnement </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adaptation de l'installation </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dangers pour la santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Risques avérés de pollution de l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Défauts d’entretien et d’usure</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Défauts d'accessibilité.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de danger sanitaire ou de risque environnemental, le propriétaire de l’installation doit faire, à ses frais, les <MiseEnEvidence>travaux de mise en conformité dans un délai de 4 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En cas de vente, le<MiseEnEvidence> propriétaire vendeur</MiseEnEvidence> doit fournir au notaire un <LienInterne LienPublication="F31685" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Diagnostic immobilier : assainissement des eaux usées (assainissement collectif et non collectif)">diagnostic assainissement </LienInterne>(rapport de visite du Spanc, daté de moins de 3 ans) attestant du contrôle de la conformité de son installation. Ce document est annexé à la promesse de vente.</Paragraphe><Paragraphe>Les travaux de mise en conformité de l’installation avant la vente sont à la charge du propriétaire vendeur. S’il ne les fait pas, les <MiseEnEvidence>travaux</MiseEnEvidence> peuvent alors faire partie de la négociation financière sur le prix. Dans tous les cas, ils devront être <MiseEnEvidence>réalisés au plus tard 1 an après la signature de l’acte de vente</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions en cas de non respect des obligations liées à l’assainissement non collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le cadre de sa mission de contrôle de l'assainissement, la commune peut vous sanctionner si le permis de construire n’a pas été respecté, si vous avez refusé un contrôle du <LienInterne LienPublication="R74045" type="Acronyme">Spanc</LienInterne>, si cous refusez le raccordement au réseau d’assainissement collectif ou en cas d’écoulement des eaux usées dans le domaine public :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Permis de construire non respecté</Titre><Paragraphe>Un<LienIntra LienID="R66269" type="Définition de glossaire"> procès-verbal</LienIntra> constatant l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction </LienIntra>est dressé et vos travaux peuvent être interrompus par décision judiciaire ou par <LienIntra LienID="R69712" type="Définition de glossaire">arrêté </LienIntra>du maire.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut également ordonner la remise en l’état des lieux sous <LienIntra LienID="R16772" type="Définition de glossaire">astreinte.</LienIntra></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Refus du contrôle du SPANC</Titre><Paragraphe>La commune peut vous demander de payer une somme au moins équivalente à la<LienIntra LienID="R73175" type="Définition de glossaire"> redevance d'assainissement</LienIntra>. Cette somme peut être majorée dans une proportion fixée par le conseil municipal dans la limite de <Valeur>400 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Refus de raccordement au réseau d’assainissement collectif</Titre><Paragraphe>La mairie peut vous demander de payer une somme au moins équivalente à la <LienIntra LienID="R73175" type="Définition de glossaire">redevance d'assainissement</LienIntra>. Cette pénalité peut être augmentée dans la limite de <Valeur>400 %</Valeur>. Le montant maximum de la majoration est fixé par une délibération du conseil municipal.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne payez pas cette pénalité si le raccordement est réalisé <MiseEnEvidence>dans les 12 mois suivant la notification de la décision</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Après vous avoir adressé une <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mise en demeure</LienIntra>, le maire peut faire réaliser les travaux de raccordement nécessaires, <MiseEnEvidence>à vos frais</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Écoulement des eaux usées dans le domaine public</Titre><Paragraphe>Vous risquez une <MiseEnEvidence>amende</MiseEnEvidence> pouvant aller jusqu’à <Valeur>1 500 €</Valeur> .</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que la redevance d'assainissement non collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La redevance est une taxe payée par le titulaire de l'abonnement à l'eau.. Elle est le plus souvent facturée avec la redevance d'eau potable.</Paragraphe><Paragraphe>La redevance comprend une part destinée à couvrir les charges de contrôle du <LienInterne LienPublication="R74045" type="Acronyme">Spanc</LienInterne> et, si nécessaire, une part destinée à couvrir les charges d'entretien des installations.</Paragraphe><Paragraphe>La part correspondant au contrôle de l’installation est facturée au propriétaire du bâtiment.</Paragraphe><Paragraphe>La part correspondant aux prestations d'entretien n'est due qu'en cas de recours au service d'entretien par l'usager titulaire de l’abonnement à l’eau.</Paragraphe><Paragraphe>La tarification des prestations est fixée par le conseil municipal.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne payez pas la redevance dans un délai de 3 mois et après une mise en demeure par lettre <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne>, la redevance est majorée de <Valeur>25 %</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment régler un litige avec le service public d'assainissement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez d’abord adresser une <MiseEnEvidence>réclamation écrite </MiseEnEvidence>au service dont l’adresse figure sur votre facture d’eau.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne parvenez pas à un accord, vous devez ensuite saisir le <LienInterne LienPublication="F20762" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Médiateur de l'eau : comment y recourir ?">médiateur de l'eau</LienInterne> pour régler votre litige à l'amiable.</Paragraphe><Paragraphe>Si la<LienIntra LienID="R55151" type="Définition de glossaire"> médiation</LienIntra> échoue, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Saisir le juge des contentieux de la protection (crédits, bail d'habitation)">saisir le juge des contentieux de la protection</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce juge est compétent pour les litiges suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Facturation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recouvrement de la redevance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dommages causés à l'occasion de la fourniture du service (vice de conception, exécution des travaux publics, entretien d'ouvrage public)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus d'autorisation de raccordement au réseau public.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><FicheConnexe ID="F2040" audience="Particuliers"><Titre>Servitude de passage sur le terrain d’un autre propriétaire</Titre></FicheConnexe><FicheConnexe ID="F2443" audience="Particuliers"><Titre>Doit-on recevoir les eaux qui s'écoulent du terrain de son voisin ?</Titre></FicheConnexe><QuiPeutMAider ID="R1" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.gouv.fr/navigation/mairie"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046783826" ID="R1832"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article L2224-8</Titre><Complement>Compétences de la commune</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046783819" ID="R55679"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article L2224-10</Titre><Complement>Zones d'assainissement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045213277/" ID="R51750"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article L5214-16</Titre><Complement>Compétences de la communauté de commune</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070633/LEGISCTA000006181440/" ID="R62674"><Titre>Code général des collectivités territoriales : articles D2224-5-1 à R2224-22-6</Titre><Complement>Eau et assainissement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006171062/" ID="R16929"><Titre>Code de la santé publique : articles L1331-1 à L1331-31</Titre><Complement>Salubrité des bâtiments et des agglomérations</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033360845" ID="R68182"><Titre>Code de la santé publique : article L1331-7</Titre><Complement>PFAC ou PAC</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006150125" ID="R39822"><Titre>Code civil : articles 682 à 685-1</Titre><Complement>Servitude de passage sur le terrain d’un autre propriétaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006398642/" ID="R37135"><Titre>Code de la voirie routière : article R*116-2</Titre><Complement>Contravention pour écoulement des eaux usées dans le domaine public</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000045097730/" ID="R62749"><Titre>Décret n° 2022-93 du 31 janvier 2022 fixant la liste des territoires dont les rejets d'eaux usées et pluviales</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000021125886/" ID="R21567"><Titre>Arrêté du 7 septembre 2009 fixant les obligations applicables aux installations d'assainissement non collectif</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000025835036/" ID="R43693"><Titre>Arrêté du 27 avril 2012 relatif aux modalités de l'exécution de la mission de contrôle des installations d'assainissement non collectif</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031052756/2021-01-01/" ID="R74794"><Titre>Arrêté du 21 juillet 2015 relatif aux systèmes d'assainissement collectif et aux installations d'assainissement non collectif</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/ceta/id/CETATEXT000037478622/" ID="R62840"><Titre>Tribunal des conflits, 8 octobre 2018, C4135</Titre><Complement>Litiges avec le service public d'assainissement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.senat.fr/questions/base/2009/qSEQ091211329.html" ID="R55681"><Titre>Réponse ministérielle du 18 mars 2010 relative au raccordement au réseau d'assainissement</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R74108" URL="https://www.assainissement-non-collectif.developpement-durable.gouv.fr/liens-vers-les-listes-de-vidangeurs-agrees-a619.html" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Trouver un vidangeur agréé</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R70193" URL="https://www.assainissement-non-collectif.developpement-durable.gouv.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Portail interministériel sur l'assainissement non collectif</Titre><Source ID="R30758">Premier ministre</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56133" URL="http://www.assainissement-non-collectif.developpement-durable.gouv.fr/IMG/pdf/12032_ANC_Guide-usagers_complet_02-10-12_light_cle1713de.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="2.0 MB"><Titre>Guide usagers - L'assainissement non collectif</Titre><Source ID="R30659">Ministère chargé de l'urbanisme</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R73232"><Titre>Zonage d’assainissement</Titre><Texte><Paragraphe>Documents d’urbanisme permettant d’identifier les zones d’assainissement collectif et non collectif</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R68986"><Titre>Établissement public de coopération intercommunale (EPCI)</Titre><Texte><Paragraphe>Structure administrative permettant à plusieurs communes d’exercer des compétences en commun (par exemple : communautés urbaines, communautés d'agglomération, syndicats de communes et syndicats mixtes). Les EPCI sont soumis à des règles comparables à celles de collectivités locales.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56574"><Titre>Plan de masse</Titre><Texte><Paragraphe>Représentation graphique du volume d'une construction (longueur, largeur et hauteur) et du terrain d'implantation</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006188190" ID="R56575"><Titre>Code de l'urbanisme : article R*431-5 à R*431-12</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R73175"><Titre>Redevance d’assainissement</Titre><Texte><Paragraphe>Montant payé par les usagers pour le service de traitement des eaux usées</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2705"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le remboursement d'une dette sous peine de versement de dommages et intérêts. Adressé par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte de commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire).</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032042162" ID="R41071"><Titre>Code civil : article 1344</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55151"><Titre>Médiation</Titre><Texte><Paragraphe>Démarche amiable de résolution d'un litige. Le médiateur tente d'établir un dialogue entre les personnes en litige pour qu'elles parviennent elles-mêmes à un accord.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54205"><Titre>Habitations légères de loisirs</Titre><Texte><Paragraphe>Constructions démontables ou transportables, destinées à une occupation temporaire ou saisonnière à usage de loisirs.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R66269"><Titre>Procès-verbal (agent public)</Titre><Texte><Paragraphe>Document officiel écrit. Il est rédigé par un agent public (magistrat, policier, commissaire de justice). Il permet de rendre compte de ce que l'agent public a constaté ou a fait dans l'exercice de ses fonctions.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R69712"><Titre>Arrêté</Titre><Texte><Paragraphe>Décision écrite d'une autorité administrative</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R16772"><Titre>Astreinte</Titre><Texte><Paragraphe>Condamnation d'une personne à payer une somme d'argent par jour, semaine ou mois de retard si une obligation imposée par une décision de justice n'est pas exécutée.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R48703" type="Acronyme"><Titre>Anah</Titre><Texte><Paragraphe>Agence nationale de l'habitat</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31293" type="Sigle"><Titre>EPCI</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R74045" type="Acronyme"><Titre>Spanc</Titre><Texte><Paragraphe>Service public d’assainissement non collectif</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F172" audience="Particuliers"><Titre>Comment déclarer un projet de puits ou de forage domestique ?</Titre></QuestionReponse></Publication>