<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F642" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.5/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2026-02-25T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.gouv.fr/particuliers/vosdroits/F642"><dc:title>Infractions aux règles d'urbanisme : quels sont les délais de prescription ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Construire sans permis de construire, sans déclaration préalable de travaux ou sans conformité aux règles est un délit. Des délais de prescritpion s'appliquent.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Service Public / Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2026-02-25</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F642</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000049531911, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000019016471, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043978491, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000049398788, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041411183, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000049398764</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N319</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.gouv.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N319">Autorisations d'urbanisme</Niveau><Niveau ID="F642" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Infractions aux règles d'urbanisme : quels sont les délais de prescription ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N557">Urbanisme</SousThemePere><DossierPere ID="N319"><Titre>Autorisations d'urbanisme</Titre><Fiche ID="F1633">Certificat d'urbanisme (CU)</Fiche><Fiche ID="F17578">Déclaration préalable (DP)</Fiche><Fiche ID="F1986">Permis de construire (PC)</Fiche><Fiche ID="F17665">Permis d'aménager</Fiche><Fiche ID="F19450">Modification d'une autorisation d'urbanisme</Fiche><Fiche ID="F31473">Maison : travaux extérieurs</Fiche><Fiche ID="F17669">Permis de démolir</Fiche><Fiche ID="F2698">Transfert du permis de construire, du permis d'aménager ou d'une déclaration préalable de travaux</Fiche><Fiche ID="F23263">Taxe d'aménagement (TA)</Fiche><Fiche ID="F447">Assainissement des eaux usées domestiques</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous avez réalisé des travaux sans <LienIntra LienID="R62754" type="Définition de glossaire">autorisation d'urbanisme</LienIntra> ou sans respecter l'autorisation obtenue, il s'agit d'un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra>. La mairie ou des<LienIntra LienID="R69792" type="Définition de glossaire"> tiers</LienIntra> peuvent vous poursuivre. Vous risquez des sanctions pénales, civiles et administratives tant que les <LienIntra LienID="R54969" type="Définition de glossaire">délais de prescription</LienIntra> ne sont pas terminés. Il existe 3 délais de prescriptions différents. Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Le délai de <MiseEnEvidence>prescription pénale</MiseEnEvidence> est la durée pendant laquelle vous pouvez être poursuivi devant le tribunal correctionnel en cas d'infraction aux règles d'urbanisme.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de <MiseEnEvidence>prescription civile</MiseEnEvidence>est la durée pendant laquelle la mairie ou un<LienIntra LienID="R69792" type="Définition de glossaire"> tiers</LienIntra> peut saisir le tribunal judiciaire pour demander réparation d'un <LienIntra LienID="R69526" type="Définition de glossaire">préjudice</LienIntra> causé par votre construction.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de<MiseEnEvidence> prescription administrative</MiseEnEvidence> est la durée pendant laquelle la mairie peut vous refuser une autorisation d'urbanisme pour des travaux sur un bâtiment existant. Le refus est fondé sur l'absence d'autorisation pour l'édifier ou le non respect de l'autorisation obtenue.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de prescription pénale en urbanisme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le<MiseEnEvidence> délai de prescription pénale est de 6 ans</MiseEnEvidence> à partir de la date d'achèvement des travaux. Passé ce délai de 6 ans, la mairie ne peut plus vous poursuivre devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant 6 ans, vous risquez une amende si vous avez réalisé des travaux sans autorisation ou sans respecter l'autorisation que vous avez obtenue. Selon le cas, elle est comprise entre <Valeur>1 200 €</Valeur> et <Valeur>300 000 €</Valeur> maximum. En cas de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra>, en plus de l'amende, un emprisonnement de 6 mois peut être prononcé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de prescription civile en urbanisme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le délai de prescription varie selon l'auteur du recours :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Recours de la mairie</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>délai de prescription civile de la mairie est de 10 ans</MiseEnEvidence> à compter de l'achèvement des travaux. Passé ce délai, la mairie ne peut plus engager de recours civil.</Paragraphe><Paragraphe>La commune ou l'<LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> peut saisir le tribunal judiciaire en vue de<MiseEnEvidence> faire ordonner la mise en conformité ou la démolition</MiseEnEvidence> de la construction.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Recours des tiers</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>délai de prescription civile des <LienIntra LienID="R69792" type="Définition de glossaire">tiers</LienIntra> est de 5 ans</MiseEnEvidence> à compter de l'achèvement des travaux. Passé ce délai, un tiers ne peut plus engager de recours civil.</Paragraphe><Paragraphe>Le tiers peut être un voisin, un syndicat de copropriété, l'acheteur d'une propriété voisine ou une association.</Paragraphe><Paragraphe>Si un tiers estime que ses intérêts sont lésés, il peut demander devant le juge judiciaire <MiseEnEvidence>la démolition, la mise en conformité de la construction ou des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela concerne les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Violation d'un droit réel (empiètement sur le terrain du tiers, violation d'une<LienIntra LienID="R1069" type="Définition de glossaire"> servitude </LienIntra>conventionnelle, non respect du <LienIntra LienID="R51976" type="Définition de glossaire">cahier des charges </LienIntra>d'un lotissement)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trouble anormal de voisinage, tel que la privation de vue ou d'ensoleillement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Violation d'une servitude d'urbanisme (non respect du<LienIntra LienID="R57067" type="Définition de glossaire"> PLU</LienIntra>).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour demander la démolition de l'ouvrage devant le tribunal civil, le tiers doit d'abord avoir obtenu <LienInterne LienPublication="F20567" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers" commentaireLien="Peut-on contester une autorisation d'urbanisme accordée au voisin ?">l'annulation de l'autorisation d'urbanisme par le tribunal administratif</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de prescription administrative en urbanisme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le délai de prescription administrative est de<MiseEnEvidence> 10 ans ou il est <LienIntra LienID="R70200" type="Définition de glossaire">imprescriptible</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est différent pour des travaux réalisés sur un bâtiment irrégulier (édifié sans autorisation ou non conforme à la réglementation) ou pour un bâtiment construit sans autorisation d’urbanisme :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Travaux réalisés sur un bâtiment irrégulier</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>délai de prescription administrative est de 10 ans</MiseEnEvidence> à compter de l'achèvement des travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant ce délai de 10 ans, la mairie peut refuser vos demandes d'autorisations d'urbanisme sur ce bâtiment au motif de l'irrégularité initiale.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Bâtiment édifié sans permis de construire</Titre><Paragraphe>Le délai est <MiseEnEvidence>imprescriptible</MiseEnEvidence> pour une construction réalisée sans autorisation d’urbanisme alors qu'elle était nécessaire. La construction n'a pas d'existence légale administrative tant que la situation n'est pas régularisée administrativement.</Paragraphe><Paragraphe>Aussi, si vous envisagez d'effectuer des travaux sur votre construction édifiée sans autorisation, vous devez <MiseEnEvidence>demander une autorisation pour l'ensemble du bâtiment</MiseEnEvidence>, à la fois pour régulariser l'existant et pour réaliser votre nouveau projet.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation d'urbanisme est accordée si l'ensemble de la construction est conforme aux règles du <LienInterne LienPublication="R60418" type="Sigle">PLU</LienInterne> en vigueur.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les constructions anciennes (pour lesquelles une action pénale ou civile n'est plus possible), l'administration peut toutefois autoriser les travaux nécessaires à la préservation de la construction, comme la consolidation d'un mur menaçant de s'effondrer.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre construction n'a pas d'existence légale administrative, elle est tout de même soumise au règlement de la taxe foncière.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Si vous avez réalisé des travaux sans autorisation ou sans respecter les <LienIntra LienID="R65758" type="Définition de glossaire">prescriptions</LienIntra> imposées par l'autorisation obtenue, la commune ou l'<LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> peut vous délivrer une amende d'un montant maximum de <Valeur>30 000 €</Valeur>. Elle peut aussi vous <LienIntra LienID="R63977" type="Définition de glossaire">mettre en demeure</LienIntra> de déposer une demande d’autorisation pour régulariser ou mettre en conformité la construction dans un délai déterminé. La mise en demeure peut être complétée par une astreinte de <Valeur>1 000 €</Valeur> maximum par jour de retard.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander à tout moment la régularisation de vos travaux réalisés sans autorisation. La mairie vérifie alors la conformité de vos travaux par rapport aux règles d'urbanisme en vigueur. Elle peut selon les cas, prendre les décisions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Régulariser votre construction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demander la réalisation de certains travaux pour mettre en conformité votre construction avec les règles d'urbanisme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refuser la régularisation car elle n'est pas possible au vu des règles d'urbanisme.</Paragraphe></Item></Liste></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N319" audience="Particuliers"><Titre>Autorisations d'urbanisme</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N31344" audience="Particuliers"><Titre>Travaux</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000049531911" ID="R34938"><Titre>Code de procédure pénale : article 8</Titre><Complement>Délai de prescription pénale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000019016471" ID="R18924"><Titre>Code civil : article 2224</Titre><Complement>Délai de prescription civile des tiers</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043978491" ID="R66132"><Titre>Code de l'urbanisme : article L421-9</Titre><Complement>Prescription administrative</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000049398788" ID="R64755"><Titre>Code de l'urbanisme : article L480-4</Titre><Complement>Amendes sanctionnant les infractions pénales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041411183" ID="R34937"><Titre>Code de l'urbanisme : article L480-14</Titre><Complement>Délai de prescription civile de la mairie</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000049398764" ID="R75770"><Titre>Code de l’urbanisme : article L481-1</Titre><Complement>Sanctions administratives</Complement></Reference><Definition ID="R62754"><Titre>Autorisation d'urbanisme</Titre><Texte><Paragraphe>Document délivré par une autorité administrative pour valider qu'un projet soit bien conforme aux règles d'urbanisme en vigueur (permis de construire, permis d'aménager, permis de démolir et non opposition à déclaration préalable)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R69792"><Titre>Tiers (urbanisme)</Titre><Texte><Paragraphe>Toute personne ayant un intérêt à agir telle qu’un voisin, un mandataire, une association ou un syndicat de copropriétaires</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006820365" ID="R73246"><Titre>Code de l’urbanisme : article R*600-2</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R54969"><Titre>Délai de prescription d'une action</Titre><Texte><Paragraphe>Temps pendant lequel une action en justice peut être introduite</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R69526"><Titre>Préjudice</Titre><Texte><Paragraphe>Atteinte subie par une personne envers ses biens (exemple : somme d'argent), son corps, son état psychologique ou son honneur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R731"><Titre>Récidive légale</Titre><Texte><Paragraphe>Fait, pour une personne déjà condamnée, de commettre une nouvelle infraction identique ou assimilée, dans un certain délai, et pouvant entraîner une peine plus lourde que celle normalement prévue.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1069"><Titre>Servitude</Titre><Texte><Paragraphe>Contrainte imposée sur une propriété pour l’usage et l’utilité d’un bien immobilier appartenant à un autre propriétaire (par exemple, droit de passage ou de vue sur les propriétés voisines)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006429810" ID="R72147"><Titre>Code civil : article 637</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R51976"><Titre>Cahier des charges d'un lotissement</Titre><Texte><Paragraphe>Informations sur les règles de vie collective en lotissement (répartition des charges, entretien des espaces verts, stationnement...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57067"><Titre>Plan local d'urbanisme (PLU)</Titre><Texte><Paragraphe>Document communal d'urbanisme qui détermine les conditions d'aménagement et d'utilisation des sols. Il définit, pour chaque terrain, les règles d'urbanisme applicables.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R70200"><Titre>Imprescriptibilité</Titre><Texte><Paragraphe>Qui est sans limite dans le temps</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65758"><Titre>Prescription</Titre><Texte><Paragraphe>Ordre ou indication précise et formelle énumérant ce qu'il faut faire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R63977"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Document visant à contraindre une personne à se plier à ses obligations légales</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31293" type="Sigle"><Titre>EPCI</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R60418" type="Sigle"><Titre>PLU</Titre><Texte><Paragraphe>Plan local d'urbanisme</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F20567" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on contester une autorisation d'urbanisme accordée au voisin ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2082" audience="Particuliers"><Titre>Urbanisme : quelle est la durée de validité d'une autorisation ?</Titre></QuestionReponse></Publication>